No. 623

妙法蓮華經授手卷第一

楚衡雲峯沙門　智祥　集

塵點劫佛。與現坐道場之十方佛。各證而默同者妙法也。妙法者何。即佛與生。靈靈共稟。歷歷孤明。無聲無色。不得以相相。無相而求者也。然此妙法。本無古今。無生滅。曷諸如來皆有出生現相轉法輪般涅槃之古今生滅耶。葢諸佛證此無古今無生滅法時。即願一切人。與未來際人。齊證乎此。眾生一日不證。諸佛一日不安。眾生積劫不證。諸佛亦積劫不安。所以不得不於無古今生滅中。示古今生滅。以濟此不證乎無古今生滅人耳。即我本師世尊。以不自安之心。來生堪忍。向本無古今生滅中。而突爾幻出不可窮盡之古今生滅。謂我以佛眼觀見六道眾生。貧窮無福慧。相續苦不斷。為是眾生故。而起大悲心。夫佛果見六道眾生貧窮。實有福慧。實無佛。即具有神力。亦不過如國王之用赦出人於苦已矣。安能使人人皆獲國王位哉。是佛抱此不安。亦與世之憫物不自安者。無以異也。亦非佛出現本懷也。要知盡無古今。盡無生滅。必在無盡古今。無盡生滅中。翻出古今生滅。到無盡極處。則盡無古今。盡無生滅。始現前矣。所以示生無非要人證此無生。示相無非要人證此無相。無何眾生著相深。著生又深。既沒於古今生滅中。非著有即著空。於佛無古今生滅義。有若相背而馳。愈趨愈遠。殆相遇無期也已。是以如來於此。遠則數百千劫往返。近則四十餘年誘引。曲盡無限血腸。磨盡無窮心髓。將人人所有之歷歷孤明者。左盤右旋。多方陶鑄。迨至以白毫光。媚牽心眼。靈運方甦。乃得令一切人。心頭眼底。搖搖動動。轆轤欲轉於空靈靈地。幾欲伸手捫摩。而又無從。故如來得此一機。本懷始暢滿。將出世來一大事。無古今生滅之因緣。開襟傾倒。權實會融。舉靈靈共稟之宗。班班委付。直至盡會中人。悉能契悟自心。實無古今。實無生滅。信知將來即此畢竟成佛。即此當度無量眾生。即此得還心佛眾生三無差別之源。即此與諸佛世尊。共一鼻孔吐氣。而佛為此一事。常不自安之鬱膈。乃得一慰。乃為我世尊出現。一翻得得。說此妙法華經。教諸菩薩。同與諸佛所最護念之本志也。

將釋此經。先分四段。

△一略釋經題。

妙法蓮華經者。法即一真如心法。乃世出世間。最妙最玄之第一義也。何謂真如心法。以其物物具足。原無增減也。葢大地含生。不論僧俗男女。老少智愚。天仙神鬼。白牯黧奴。俱一一天然。一一成現。儞若要去摸索他。尋究他。取證他。了辦他。他便無不赴心滿願。無有不得。無有不證。非物物具足而何。且一切僧俗男女。老少智愚。天仙神鬼。白牯黧奴。以至鰕蜆蛤蜊。草芥纖雞。咸有無量智慧而不自用。無量解脫而不自證。無量三昧而不自入。無量神通而不自取。積劫累生顛倒。於聲色人我場中。聽貪嗔嫉妬所使。任恩愛無明所驅。或走驢胎。或住馬腹。一來一往。萬死萬生。而者個依然不離。謂有增減否耶。惟其物物具足。無有增減。故四聖六凡。皆倚之為根為本。捨此則更無有能為根本者。此所以謂之最妙最玄之第一義也。我世尊從曠劫自證以來。於三七日。向無盡香水海中。坐大蓮華。說圓滿修多羅大華嚴。已為利生。出現於世。其間雲重雲起。浪復浪生。此唯毗盧遮那。與微塵數等諸菩薩。作是主伴。如是盡微塵剎海。有微塵主伴。乃至于一極微微塵中。有如是微塵主伴。如是主伴。演如是法門。又豈別有所謂法哉。然世尊不離菩提樹。而現法界身雲。徧坐道場。稱法界性。以闡普徧圓融無礙大解脫法門者。只緣著相眾生。根機暗鈍。視聽俱昏。又不得已垂二相。而二始同時。將此妙法。於不可分中。為頓漸秘密。三一小大。作差別顯示。則成四十年舌沸寒濤矣。葢此法斂之則無以窺其迹。散之則無以竟其名。所以在楞嚴曰如來藏性。曰常住真心。在金剛名甚深般若。名實相真宗。在圓覺名無碍伽藍。在楞伽為佛語心宗。至於涅槃中。無滅無生。非常非斷。曰摩醯眼。日塗毒皷。乃至靈山最後拈華。曰實相無相。教外別傳。其實皆此法也。乃此法即則凡聖俱容。離則聖凡俱泯。深無容測。密無容透。與乎其觚而不堅。張乎其虗而不華。非思思議議可得。故將一妙字稱之。夫所謂妙者。由其體不變。而用隨緣也。語乎體。名不得。狀不得。染不得。淨不得。復何聖凡迷悟之可指。儼如澄渟之水。圓瑩之珠。雖寂寂而光吞影落。不可得而昧者也。約其用。則聖凡迷悟。隨之而轉。設使不轉。一定為聖凡迷悟。何妙之有。且聖不增。凡不減。妙無損益也。若聖有些增。凡有少減妙安在哉。有情得而萬事通。無情得而庶物長。若有情獨得。無情不得。亦不為妙。惟其天得以清。地得以寧。鬼神得以靈。聖人得以開迷拯溺。愚夫得以忠君愛親。取之不竭。用之不竟。莫存其故。莫究其新。玅矣。然而未盡得之之妙也。苟得不變之體。神凝千古。一念萬年。如碧落長空。如寒潭皎月。竪不止三際。橫豈獨十方。放之則沙界俱含。收之而毛端有剩。原厥始而無始。朕兆誰分審乎。終而不終。蒼茫曷極。斯殆不變之妙也。能運隨緣之用者。應機隨類。格物無方。如空谷隨聲。如摩尼現色。毛端現剎塵。內轉輪語。其實而非實。鎔萬有於一無論乎。空而不空。散一無於萬有。斯又隨緣之妙也。我如來不忍此法獨自受用。故云。我本立誓願。欲令一切眾。如我等無異故爾。放光現瑞。急欲將此妙法。渾全托出。意在顯露十界十如本迹權實之理。使一切人。覩如是希有事。必生如是希有心。心生而法可證矣。然經名妙法蓮華。過去諸佛。久有斯名。大通智勝如來。於塵點劫前。受十方諸梵天王。及十六王子請。便謂說大乘經。名妙法蓮華。又遠如世尊為菩薩時。曾於無量無邊不可思議阿僧祇劫前。事阿私仙人。聞妙法華經。又於威音王佛時。於虗空中。具聞彼佛所說妙法華經。則是妙法蓮華。豈獨文殊於日月燈明。始聞之耶。又豈但今日現在十方恒沙如來。宣此玅蓮華耶。去未來無量諸佛。應如是說。故知。此妙法蓮華。三際十方塵塵剎剎。無不俱是。苟一時或斷。一處不徧。一佛不說。一事不具。則弗妙矣。故云。如是妙法。諸佛如來。時乃說之。須知。此時字。遍塵剎而不盡。亘古今而常存。非此時彼時。可得間斷。可得限量也。妙法之下。著蓮華兩字者何。因此法微玅難明。故借蓮華喻之。夫喻所以表法也。喻不切。即法不妙。如繪像者。其靈在神。畵月者。其妙在雲。神到而像自活。雲奇而月自吐。然則所謂蓮華。豈可執天上人間青紅赤白之形。而擬議之耶。使執形而擬。縱靈瑞大寶。三千年一開。開則金輪應世。要不過三千年而應一輪王。是豈神到雲奇之妙耶。即大經所演。香水海下。有大蓮華。名種種光明蕋香幢。而持無盡華藏世界。雖則世界無盡華藏無盡。畢竟終有限量。總之境不忘而量有限。量有限而法即黏滯。又豈無相無名之妙喻耶。今所以喻蓮華者。乃明人人本有之妙蓮華藏也。謂此蓮華因即具果。而果復含因。以今因繼果。則後果之因已植。由今果含因。故先因之果元成。正明眾生心內。早具已成之佛。諸佛心中。又孕未來之生也。以懷佛之心為因。佛終無盡。以孕生之念證果。生亦曷終。以劫劫之佛。度生生之生。以生生之生。成劫劫之佛。如天河之不息似孤月。以常輪古今如是。諸佛古今如是。眾生無不具此蓮華。能悟此蓮華。即得自己妙法。故以妙法蓮華。為此經名也。經者。徑也。古今不易之常道也。梵語修多羅。此云契經。謂上契諸佛之理。下契眾生之機。契理契機。故名契經。又經者。法也。常也。十界同軌。謂之法。三世不易。謂之常。乃十方三世佛佛所演之常法。故通名曰經。此經題之略義也。略釋經題已竟。

△二特標譯主。

姚秦三藏法師鳩摩羅什奉詔譯

姚秦者。前後三秦。此明非嬴秦符秦之時也。三藏者。即經律論。謂此師三學俱通故。法師。有二意。一法身長養。全藉於法。是以法為己師也。二將自所證之法。展轉傳授。使一切人。開通正眼。則為人之師也。鳩摩羅什。譯主名也。此云童壽。出處氏族。及譯經始末。備載弘傳序解。譯者。翻譯也。謂翻梵音為華音。翻梵字為華字。翻梵語為華言。皆此師力也。

△三別譯品名。品有二十八名。各隨本品。釋義科名。總標於此。

序品第一

品節云。此品總顯一真平等法界。以彰如來出世始終不出普光明智。剎那際三昧。欲令眾生了此實相真境。以為成佛真因也。如來出世本懷。先說無量義經。入無量義處三昧者。正顯如來語默隨機。皆非心識思量境界。然於定中。天雨四華。地搖六震者。意顯如來以無作玅力。掀翻眾生無明窠窟。以撤六根四大之障礙也。放眉間白毫相光。照東方萬八千世界者。直顯眾生動用根塵識界不離普光明智也。光中圓現法界事相。生佛始終。顯眾生諸佛平等無二也。葢此光中實相真境。即眾生日用現證境界。但能當下知歸。了此即為成佛真因矣。如來出世。特為此事。四十年中。未顯發者。何也。根機未熟。待時故耳。且以彌勒騰疑者。顯此境非心識可知。啟問文殊。葢非智不能入也。引燈明之本始。證今佛之瑞相。顯古今一道耳。四十年中所談。不盡火中之事。故判此品。為總顯如來出世為一大事因緣之象。天台云。序義有三。次也由也述也。如是我聞等。冠於經首。次序也。放光六瑞。發起之端。由序也。問答釋疑。正說弄引。敘述也。具此三義。故稱為序。義類同者。敘為一段。故名曰品。唯藥王品與提婆達多品。是佛親唱。餘皆結集所置。或譯人添足。此品居諸品之始。故云第一。又序有通別二義。從如是我聞。至退坐一面。是通序。謂通諸經皆然也。從爾時世尊下。至品盡。是別序。與眾經不同。乃別序一經教啟之因也。

△四正解文義。大科分三。一序分。夫序正流通三分。始於道安法師。而證於親光菩薩。解家無不依之分釋其文。此古今不易之定論也。又分二科。一六種證信序。六種者。即信。聞。時。主。處。眾六成就也。謂此六種。闕一不可。證信者。佛將入滅時。阿難請問。一切經首。當置何語。佛命置如是我聞一時佛在某處與大眾俱。使天下後世。知佛法皆有源本。非世人可妄作也。置此有三意。一以斷疑。二以息爭。三以簡邪。斷疑者。阿難始結集登座時。相好如佛。眾起三疑。一疑佛重起。二疑他方佛來。三疑阿難成佛。及舉如是我聞等。則三疑頓息矣。息爭者。如不言如是之法。從我佛聞。是自有制作。則爭論便起。故舉如是我聞等。則爭論不生也。簡邪者。外道邪法。經首皆置阿憂二字。謂阿者言無。憂者言有。外道妄計萬法雖多。不出有無為吉。故佛經首置如是我聞等。使邪正攸分也。就此分三。一標信與聞。

如是我聞。

如是。乃指法也。我聞。明授受也。謂如是之法。我從佛聞。六成就中。如是二字。即信成就也。謂信者言如是。不信者言不如是。約理。謂聖人說法。但顯真如。唯如為是耳。故曰信成就。我聞。第二聞成就也。我乃結集經主也。本隨世假我。及法身真我。言非同凡夫外道所計之我也。我聞者。謂親見親聞。非展轉傳聞。經云。此方真教體。清淨在音聞。不假音聞。教體何立。約理以無我之真我。不聞而自聞。故曰聞成就。

△二時主及處。

一時佛住王舍城耆闍崛山中。

一時。第三時成就也。取其師資道合始終說聽之一時。葢佛說法。聖境難齊。豈可定以時節。故但言一時。約理則心境理智。凡聖本始一如之時。故曰時成就。佛。即第四主成就也。梵語佛陀。此云覺。謂始覺與本覺證齊而成究竟覺。此約自覺言也。又云。自覺覺他。覺行圓滿。此兼利他。自覺揀凡。覺他揀小。圓滿揀因。葢指娑婆教主釋迦牟尼佛也。非此大聖孰能演斯大法。故曰主成就。住王舍等。第五處成就也。王舍城者。駁足王與千王。共立舍城。都五山中。為大國。此城名也耆闍崛乃山名。此云靈鷲。以峰形如鷲故。此中有五精舍。一名天主穴。一名七葉穴。一名蛇形穴。一名少獨力山。一名耆闍崛。前佛今佛。皆居此山。佛滅後羅漢住。次第有辟支佛及鬼神。相續住。住皆聖靈。故曰靈鷲。約理住者。以能住之智。居所住之理。不落二邊。咸歸中道。斯一乘妙典。非此勝地。何以說之。故曰處成就。

△三詳列聽眾。乃第六眾成就。座無知音。說將誰聽。今淘汰已成。不得不說。故於列眾。粗分為二。一詳列聖凡。又三。一聲聞眾。分二。先比丘又二。一出無學以明德。又復分四。一舉類標數。

與大比丘眾萬二千人俱。

此但舉迹。與者共也。大有三義。一數多。二名重。三德隆。比丘梵語。此翻亦三。一乞士。謂內乞佛法。以資慧命。外乞信施。以資色身。二破惡。謂能破見思之惡。三怖魔。謂既能破見思之惑。而魔羅恐怖。以其能出三界。必化餘人。則魔類減損。所以怖也。眾梵語僧伽耶。此云和合眾。有六義。戒和同修。見和同解。身和同住。利和同均。口和無諍。意和同悅。萬二千標數。略言之也。廣則二十八品內。他方此土。凡在會者。悉皆為眾。又十方十二類眾生。及三變淨土。從地湧出者。亦皆此曾眾。故此但略言。俱者具也。謂此大眾。皆集此處。

△二明位嘆德。

皆是阿羅漢(至)盡諸有結心得自在。

此則顯本迹。雖比丘而本皆大阿羅漢。凡此聖眾無非輔化。如來出世利生。豈僅實行聲聞。佛云我弟子。如是方便度眾生。可悉知其遠本。皆不思議。梵語阿羅漢。名含三義。一無生既得出離三界。則分段變易俱離。不受後有。非但僅能破惡。二殺賊。一切煩惱盡除無餘。不但僅能怖魔。三應供。具智斷功德。堪受人天供養。天台云。諸漏盡兩句。歎殺賊。諸漏有三。一欲漏。二有漏。三無明漏。謂三界因果。起惑造業。致生死。忘法身。失慧命。喪重寶。皆是賊義。煩惱。謂昏煩之法。惱亂心神。即九十八使。今諸漏既盡。則煩惱永忘。所以能殺賊也。逮得己利一句。歎應供。三界因果。皆名為他智斷功德。方名己利。己利具足。所以能應供也。盡諸有結兩句。歎無生。諸有。即二十五有生處。結。即二十五有生因。今因果都忘。則有結盡矣。心得自在者。即定慧具足。定慧既具。何生之有。所以得不生也。

△三略舉首眾。於萬二千中。略舉上首二十一位。

其名曰阿若憍陳如(至)須菩提阿難羅睺羅。

此列名也。阿若名也。此翻無知。以無知名者。非無所知。乃知無耳。憍陳如姓也。此云火器。婆羅門種。其先事火。從此名族。又名摩訶男。以其聞法得道。最在一切人天羅漢之前。如云佛最長子。阿含云。我佛法中。寬仁博識。初受法味者。拘鄰如比丘第一。

○摩訶迦葉。此云大龜氏。其先代學道。靈龜負仙圖而應從德命族。名畢鉢羅。父母禱樹神而生亦名飲光。以其身光能飲日月故。佛弟子中。名迦葉者多。於同姓中最長。故名摩訶迦葉。摩訶含大多勝三義。如來以法付之。乃傳金縷僧伽黎。住鷄足山。待彌勒出世。付法授衣竟。然後入滅。阿含云。我佛法中。行頭陀行。大迦葉第一。優樓頻螺。此云木爪林。依林住故。伽耶此云城。那提此云河。兄弟三人皆事火。當毗婆尸佛時。共竪剎柱。故報為兄弟。兄為瓶沙王師。有五百弟子。兩弟各二百五十。皆行兄法。不肯歸佛。佛作十種神變度之。謂毒龍不中。龍火不燒。恒水不溺。三方取果。北取粳糧。忉利取甘露。知嫌隱去。知念現來。火滅還然。斧舉不下。廣如瑞應經說。雖覩眾變。邪執不歸。復云。瞿曇雖神。不如我道為真。佛云。汝非羅漢。亦不得道。三人皆契悟。同歸於佛。阿含云。優樓那比丘。能將護。四眾。供給四事。令無所乏。最為第一。那提比丘。心意寂然。降伏諸結。精進第一。伽耶比丘。觀了諸法。都無所著。善能教化。最為第一。

○舍利弗。此云鶖。水鳥也。弗此云子。大論云。婆陀羅王婦生一女。眼似舍利鳥。因名舍利。以其是女所生故。名舍利弗。又名身子。以母好形身故。阿含云。我佛法中。智慧無窮。決了諸疑。舍利弗第一。

○大目犍連。此云萊茯根。婆羅門姓也。名拘律陀。因禱樹神而生。故以命名。阿含云。我弟子中。神通輕舉。飛到十方者。目犍連第一。

○摩訶迦旃延。婆羅門姓也。此云文飾。善議論故。阿含云。善分別義。敷演道法。迦旃延第一。

○阿㝹樓䭾。或云阿那律陀。此云無貧。或云阿泥盧豆。此云如意。賢愚經云。弗沙佛法末時饑饉。有辟支佛名利吒。行乞空鉢。有貧人。見而悲愍曰。聖士能受稗否。答云。可耳。即以所噉奉之。食已現十八變而去。其人悲感愈切。故感九十一劫天上人間。受如意樂。及投佛出家。以昏睡受佛呵責。七日不眠。遂失雙明。佛令修樂見照明金剛三昧。得半頭天眼。見大千界。如觀掌果。阿含云。我佛法中。天眼徹視者。阿那律比丘第一。即斛飯王次子也。

○劫賓那。此云房宿。父母禱房宿而生。故以為名。又云。初出家時。因往見佛。偶值雨。夜宿陶師房。以艸為座。後一比丘亦來投宿。賓那即推艸與之。至中夜後。比丘問何往。云我欲見佛。比丘遂為說法。豁然得道。後比丘即佛也。以共佛宿得道。故名房宿。阿含云。我佛法中。善知星宿日月。明識圖像者。劫賓那比丘第一。

○憍梵波提。此云牛呞。亦云牛迹。前五百世時。曾為牛王。以牛食後。常事虛哨。餘報未除。唼唼常嚼。故時人稱為牛呞。以避人輕咲。恐其得罪。常居天上。佛滅度時。迦葉集千羅漢。遣下座僧。追憍梵至。梵問佛。答云已滅。梵云。佛出我出。佛住我住。佛既入滅。吾亦滅矣。遂入滅。阿含云。樂在天上。不樂人間。牛跡比丘第一。

○離婆多。亦名離越。此云星宿。父母從星乞生。因以得名。雖得出家。猶隨本字。阿含云。坐禪入定。心不倒亂。離越比丘第一。

○畢陵伽婆蹉。此云餘習。五百世為婆羅門。雖得道果。餘習尚猶高慢。過恒河水叱河神曰。小婢駐流。河神分為兩派。其神被叱。遂往訴佛。佛令伊悔謝。即對眾合掌云。小婢莫嗔。大眾咲之。河神云。悔而更罵。佛云。本習如此。實無高心。阿含云。樹下苦坐。不避風雨。婆蹉比丘第一。

○薄拘羅。此云善容。容貌端正故。年一百六十歲。無病無夭。由昔持不殺戒故。九十一劫。命不中夭。毗婆尸佛時。一比丘患頭痛。以一阿勒果施之。病愈。感劫劫生生身常無病。阿含云。壽命最長。愛樂閑靜。薄拘羅第一。

○摩訶拘絺羅。此云大膝。即舍利弗舅也。由來論常勝姊。姊孕。論則不勝。知懷智人。寄辨尚爾。況出生耶。乃棄家往南天竺。讀十八經。時眾咲之曰。累世難通。一生豈冀。乃喟然歎曰。在家為姊所勝。出外為他所輕。誓願不休。無暇剪爪。時人呼為長爪梵志。後投佛出家。得法眼淨。阿含云。得四辯才。觸難能答。拘絺羅第一。

○難陀。亦云放牛難陀。此云善歡喜。妙樂云。從初慕道為名。歡喜中勝。故云善也。淨飯王偪十萬釋出家。即其一也。

○孫陀羅難陀。孫陀羅。此云好愛。妻名也。難陀。此云歡喜。己號也。揀異眾難陀名。故標妻名。以別之也。是佛親弟。四月九日生。短佛四指。容儀挺特。與世殊異。後為佛引令出家。證羅漢果。

○富樓那彌多羅尼子。富樓。此云滿。父名。彌多羅。此云慈。母名西域稱男為那。女為尼。從父母得名。故名滿慈子。阿含云。善能廣說。分別義理。滿慈子第一。

○須菩提。此云空生。其生之日。家中庫藏。一切皆空故曰空生。父母驚異以占。相者曰。吉。又名善吉。及其出家。見空得道兼修慈心。得無諍三昧。善說空法。佛從忉利天下。率土輻輳。爭先頂禮。惟須菩提。端坐石室。念諸法空。豁然開悟。故為解空第一。

○阿難。此云歡喜。或云慶喜。或云無染。佛成道日生。舉國欣慶。故以得名。凡隨佛入天人龍宮。見諸女眾。心無染著。故名無染。為佛侍二十五年。所聞八千。犍陀皆誦不遺。不重問一句。佛滅後。大眾請結集諸經。登師子床。相好如佛。迦葉讚云。面如淨滿月。眼若青蓮華。佛法大海水。流入阿難心。而如來寶藏。今得流通天上人間者。皆尊者力耳。其入滅時。於恒河中。入風奮迅三昧。分身為四分。一與天上。一與龍宮。一與毗舍離國。一與阿闍世王。阿含云。知時明物。所至無疑。所憶不忘。多聞廣達。堪任奉持。阿難陀第一。

○羅睺羅。此云覆障。是佛親子。往昔因塞鼠穴。又不看侍婆羅門六日。故處胎六年。因名覆障。佛為太子。時。欲求出家。父王不許。乃曰。汝若有子。聽汝出家。太子即以手指妃腹曰。過後六年。汝當有孕。既出家已。耶輸有娠。諸釋咸瞋。疑其非正。耶輸遂設火坑。誓曰。我若為非。母子俱滅。若真遺體。天當為證。因抱子投坑。坑變為池。蓮華捧體。於是父王歡喜。雖失其子。而獲其孫。孫為金輪。吾亦何恨。後長大已。佛索出家。父王不許。耶輸將上高樓。目連飛空取之。佛度出家。為舍利弗弟子。於大眾中。密行第一。

△四總結眾集。

如是眾所知識大阿羅漢等。

此統攝餘眾也。如是二字。指上二十一位。其餘萬二千中。未舉者。以等字該之。統文也。聞名曰知。見形曰識。又見形為知。見心為識。眾所知識者。言此皆人天大眾所共見。所共知之大阿羅漢也。

△二標有學。以該廣該。廣者。謂舉有學則初二果人。攝無不盡也。

復有學無學二千人。

此盡諸學眾也。前萬二千。乃真窮惑盡無學者也。此二千有學者。將研真斷惑。希證四果。是學彼無學之人。但舉位數。而不歎德者。以與前諸知識差等。若證入四果。則德業無二無別。故此不復重歎。

△二比丘尼眾。

摩訶波闍波提比丘尼與眷屬六千人俱。

此復標尼眾。以見法會之必有也。波提。此云大愛道。以有智故名。又云憍曇彌。此云尼眾主。即佛之姨母也。佛成道十四年。母求出家。佛不許。阿難為陳三請。佛令阿難傳八敬法。若能行。則聽出家。一百歲比丘尼。見初受戒比丘。當迎拜請坐。二不得罵比丘。三不得舉比丘過。比丘得說尼過。四於僧中。求受大戒。五若犯僧殘罪。應半月向僧中行摩那埵行。六當於僧中。求教授人。七不應在無比丘處結夏安居。八夏訖詣僧中。求自恣人。母一一如教。遂度出家。共眷屬數有六千。

羅[目*候]羅母耶輸陀羅比丘尼亦與眷屬俱。

耶輸陀羅。此云華色。亦云名聞。在家為菩薩之妻。天人知識。出家為尼眾之主。位居無學。即名聞也。亦與眷屬俱。直指云。以上三種二乘。應歸阿含方等般若羊鹿牛車。為後三周得記者伏案。約用屬當人權智。

△二菩薩眾。分四。一舉類數。

菩薩摩訶薩八萬人。

此標上位。以明法會之輔佐也。菩薩乃梵語。具足應云菩提薩埵。此翻覺有情。已能自覺。而覺他也。摩訶薩。此翻有大多勝三義。亦名大道心眾生也。謂具大慈。得大智。修大因。證大果。故得是名。此常隨眾。數有八萬。

△二明德位。

皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。

阿翻無。耨多羅翻上。三藐翻正。三菩提翻覺。通云無上正等覺也。梵語阿鞞䟦致。此云不退轉。有三不退。一位。二行。三念。從初住位。分具三德。得般若是位不退。離二死故。得解脫。是行不退。諸行具故。得法身。是念不退。證實境故。此一句是總歎八萬大士正因。已植下十二句。別歎所修諸功德門。然修雖萬行。要不出十波羅蜜。當以十度合之。

皆得陀羅尼。

上就人依法。人眾法一。故曰皆於。此以法品人。人眾法十。故曰皆得。貫下一十二句。謂此八萬人。皆得十度皆得名稱普聞。皆能度脫無數眾生也。陀羅尼。梵語。此云總持。謂總一切法。持無量義。愚謂即戒度也。戒有止作二義。止者。諸惡不作。既能止于眾止。萬妄永息。妄既息而群靈畢具。豈非總一切法耶。一切法即染淨因果世出世法。作者。眾善奉行。既能作於所作。無行不修。行既修而諸智恒存。豈非持無量義耶。無量義即十界十如本迹權實之義。如是凡聖因果。唯戒波羅蜜。總持不失。始名最勝無上大陀羅尼。故以之攝戒也。

樂說辯才。

即願度也。辯才有四。一法無礙。二辭無礙。三義無礙。四樂說無礙。菩薩至九地。斷一障二愚。始能證此。樂說者。統前三而成。晝夜恒說。熾然靡間。人不分利鈍。處不論苦樂。塵剎俱徧。劫量匪窮。若弘願不深。曷堪至是。故以之攝願也。

轉不退轉法輪。

即進度也。等覺位中。證此法已。即能以普現色身徧入塵剎。廣運十二類生。咸躋寶所。輪終不滯。乃至無有一念生滿足證。所謂虗空界盡。眾生界盡。我此修行究竟無盡。此精進輪。豈有終窮。故以之攝進也。

供養無量百千諸佛。

即施度也。葢能供養者。必發喜捨心。惟喜捨故。不獨能捨身外諸珍寶物妻子眷屬。即己身頭目手足。無不以欣心供養。況所奉非一佛二佛也。動以無量百千言。其供佛所具之珍寶。及自他身分。寧有量哉。準華嚴經說。菩薩所奉。有無量衣服雲無量傘葢雲。乃至歌詠讚歎。一一皆云無量。然此皆財施也。行願云。諸供養中。法供養最。而諸菩薩上求下化。行所難行。示法界身。應微塵國。又是何等施力。故以之攝施也。

於諸佛所植眾德本。

即禪度也。諸佛所。即微塵剎土也。植眾德。即自淨佛土也。欲淨佛土。無越乎定。定深而德本建矣。今菩薩欲圓滿二利之果。植真因。惟佛可憑。福智雙嚴。大用繁興。方堪濟物。然所以修定慧。即自淨佛土也。維摩云。心淨則佛士淨。故以之攝禪也。

常為諸佛之所稱歎。

即慧度也。菩薩上求下化。益己益人者。皆慧也。如九地菩薩。建立世出世間工巧技藝種種差別門。種種出離門。乃至無量神通三昧。罔不通達。能為諸佛之所稱歎。故以之攝慧也。

以慈修身。

即忍度也。慈。乃徧濟群靈也。而曰修身者。須知慈量未充。即修身有欠。故慈深則忍亦深。如不休息。菩薩為一眾生。于極苦地獄。經無量劫。尚不捨離。其慈心忍力。何等廣大。故以之攝忍也。

善入佛慧。

即方便度也。佛慧者。即一乘實相。所謂甚深無量。難解難入。除佛與佛。無能入者。今菩薩之根本大智已植。則能以方便智。妙徹本源。盡真如際。得百萬阿僧祇神通。具百萬阿僧祇三昧。見如是世界。興如是供養。放如是光明。演如是法義。豈非善入佛慧者耶。故以之攝方便也。

通達大智。

即智度也。大智者。乃無上菩提圓照法界之智也推而行之。謂之通。足此及彼。謂之達。菩薩既至不退轉地。則能置一心于萬有。融萬有于一心。所謂森羅萬象。海印發光。心佛眾生。三無差別。其智印何等圓滿。故以之攝智也。

到於彼岸。

即力度也。彼岸乃涅槃城。非大力不能到。其所以不到者。由無量生死因。無量煩惱果。繫著此岸。今菩薩以金剛妙慧。一齊斬斷。則因忘果喪。故得五住盡二死忘。即乘此寶乘。直至道場。力何銳也。故以之攝力度耳。

名稱普聞無量世界。

此總束前十度也。名者。實之著。菩薩內智悉充。外行畢具。到此地位。則無量世界。咸聞其名。所固然也。稱者。相等也。無量世界。則周徧無盡。名既遠聞如是世界。而實豈輕易量哉。

能度無數百千眾生。

前數段。皆明自利。此節方舉利他。葢有其行者。必有其能。今菩薩萬行無遺。權實具足。自能分身塵剎。隨機隨數。現一一形。說一一法。故曰能度。無數百千云者。統括無盡之詞也。

△三略標名。

其名曰文殊師利(至)寶積菩薩導師菩薩。

此一十八位。據理皆如來自具權智之名。可以意領。不繁述也。文殊師利。此云妙德。又名曼殊師利。此云妙吉祥。過去作佛。號龍種上尊王。本經自敘。為妙光法師。於此曾為根本大智。隱勝現劣。輔揚法化已。與如來同。為有情模範。故此品如來以光說。而文殊以言顯。如印與文。曾無主從之分也。

○觀世音。梵語婆盧吉低稅。此云觀世音。然觀為能智也。世音為所境也。至後本品詳釋。菩薩以大悲心運。普門示現。神通三昧。化他流通。意欲令此妙法。源源不絕。對文殊為智悲并運。共力助成出世本懷。則與如來。皆無二無別也。

○得大勢。梵語摩訶那鉢。此云大勢至。凡舉足下足。動三千界。壞魔宮殿。故名。與觀世音。共輔阿彌陀佛。次第受記。寶藏佛言。由汝願取大千世界。今當字汝為大勢至。

○常精進。寶積經云。是菩薩為一眾生。經無量劫。隨逐不捨。猶不受化。無一念棄捨。以身心精進故。

○不休息。思益經云。恒河沙劫。為一日一夜。三十日為一月。十二月為一歲。過百千萬億劫。得值一佛。如是值恒河沙佛。行諸梵行。修習功德。然後受記。必不休息故。

○寶掌。寶積經云。以何義故。名為寶掌。謂菩薩於諸佛土。化眾生時。欲以右手徧捫若干諸佛世界。即隨所欲而能成辦。從其手。出佛法僧聲。乃至慈悲喜捨之聲故。

○藥王。由曾以雪山上藥。供佛及僧。願於未來。能治眾生身心二病舉世歡喜故。

○勇施。謂能以出世法寶。徧施眾生。而無疲厭故。

○寶月。謂所證三諦。可尊如寶。能證三智。圓照如月故。思益云。菩薩常修童子梵行。乃至不以心念五欲。何況身受。故名寶月。

○月光。謂圓妙三智。能除昏煩熱惱。猶如月光清涼破暗故。

○滿月。謂三智圓明。無有缺減。如滿月故。

○大力。謂智境冥合。有大力用故。

○無量力。以大力用。徧應眾緣。徧拔眾苦故。

○越三界。超越分段變易二種生死故。

○䟦陀婆羅。此云善守。若有眾生聞名者。必定得三菩提故。又名賢首。以位居等覺。為眾賢之首故。

○彌勒。此云慈氏。思益經云。若眾生見者。即得慈心三昧故。又名阿逸多。此云無能勝。

○寶積。謂積聚智寶故。

○導師。思益經云。於墮邪道眾生。生大悲心。令入正道。不求恩報故。

△四結餘眾。

如是等菩薩摩訶薩八萬人俱。

此統攝餘眾也。如是者。指上一十八位。以等餘未舉之眾。直指云。此應判歸大白牛車一乘上位。約理即屬當人實智。知音云。聲聞形出俗網。迹近如來。聞法為親。故列于前。人天形乖服異。迹非侍奉。聞法為疎。故列於後。菩薩形不撿節。迹無定處。即不同俗。復異於僧。故置於中。

△然此更有說焉。本經開權顯實。及廢權立實所為者。聲聞也。焉不首列。菩薩為輔化之眾。而後諸品中。騰疑置請。皆此眾也。故隨即列名焉。至於人天八部。乃法會必有之眾。勢必一一具陳于後。

△問。聖列中。獨不開緣覺。豈法華一會。無此眾耶。曰。已攝入聲聞菩薩之間。文省故耳。然聲聞與諸菩薩。皆為後文各品當機之伏案。故此標也。

△三天人眾。分三。一諸天眾。又二。初欲界。

爾時釋提桓因與其眷屬二萬天子俱。

前舉聖眾。此列天人。見此會聖凡畢集也。釋提桓因。此云能天主。能作忉利三十三天主故也。瓔珞經云。過賢劫二千二十四劫作佛。號無著世尊。眷屬二萬者。舉非臣民。乃帝釋親因也。後皆準此。

復有明月天子(至)與其眷屬萬天子俱。

此舉臣也。前三乃內臣。如卿相。即三光天子。明月。乃寶吉祥月天子也。居以頗胝迦寶水晶所成。能泠能照故。普香星天子也。寶光。即寶意日天子也。居以俱胝迦寶火珠所成。能熱能照故。四天王。乃外臣。如武將。居須彌山腰。東提頭賴吒。此云持國。護持國土故。居黃金埵。領乾闥婆富單那眾。南毗留勒叉。此云增長。令他善根增長故。居琉璃埵。領薜茘多鳩槃茶。西毗留博叉。此云廣目。亦云雜語。能作種種語言故。居白銀埵。領毒龍毗舍闍。北毗沙門。此云多聞。福德之名。聞四方故。居水晶埵。領羅剎夜叉。此四天王。各領二鬼。不令惱人。故稱護世。

自在天子大自在天子與其眷屬三萬天子俱。

自在。即第五化樂天。謂化諸人。而自樂也。又於五欲境。變化自娛故。大自在。即第六他化自在天。謂化諸他。而自得自在也。又欲得五欲境時。餘天為化假他所作。以成己樂。即魔宮也。欲界中唯第二夜摩。第三兜率不列。文略故也。然此六天。俱未離欲。以次第分輕重。故名欲界。

△二色界。

娑婆世界主梵天王(至)與其眷屬萬二千子俱。

此總明色界諸天也。正云索訶。此翻忍。其中眾生。忍受三毒。及諸煩惱故。梵是西竺音。此云離欲。除下地繫。上升色界故。由不忘形色。故云色界。又曰。禪天以愛樂禪定故。內有四禪。初曰離生喜樂。二曰定生喜樂。三曰離喜妙樂。四日捨念清淨。梵天王。乃總舉色界主。尸棄。此云頂髻。即初禪天主。光明。即二禪天主。三四二天不列。亦文略也。據惟識。謂二禪以上。不分王臣。此中云光明大梵等。以等字。猶有多位也。再俟參考。無色界亦有四天。雖無實形色。而有定果色。如來光中。映令暫現。而此會亦有之也。由無色故。不別列。皆攝於等字中也。

△二雜䫫眾分五。一龍王眾。

有八龍王(至)各與若干百千眷屬俱。

難陀。此云歡喜。䟦。此云善。此兄弟二龍。常護摩羯提國。雨澤以時。國無饑年。瓶沙王令年為一曾以報。百姓聞皆歡喜。從此得名。即目連所降者也。娑伽羅。此云醎海。從所居得名。於大海中。此為最勝。和修吉。此云多頭。亦名寶稱。德叉迦。此云多舌。亦名現毒。謂嗔時噓氣。人畜皆死故。阿那婆。亦名阿耨達。此云無惱。凡龍俱有三難。一熱沙。二惡風。三金翅鳥。唯此俱免。故云無惱。又雪山有池。名阿耨達。池中有五柱堂。龍常居此。故從池名。摩那斯。此云大身。亦云大力。修羅排水。淹善見城。此龍縈身。以遏海水。優鉢羅。亦云漚䟦羅。此云青蓮華。從池得名。等者。以等其餘龍王。王既臨則眷屬隨至。故云與若干也。龍是一類。而亦隨福業報處不同。靈蠢亦別。眷屬宮殿。衣服莊嚴。一一具足。唯飲食最後一口化為蝦蟆。穢污不堪。故異人天也。

△二緊那羅眾。

有四緊那羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

此云疑神。似人而有一角。乃天帝法樂神也。居十寶山。身有異相。即上奏樂。佛說法時。諸天弦歌。而頌法門。即此神也。舊云。法奏四諦。妙法奏十二緣。大法奏六度。持法總奏前三。迹寄弦管。本即不可思議。眷屬莊嚴等。如前釋。

△三乾闥婆眾。

有四乾闥婆王(至)各與若干百千眷屬俱。

乾闥婆。此云嗅香。以香為食。亦云香陰。其身出香。乃天帝俗樂神也。樂者。緣幢倒擲之伎也。樂音者。皷節弦管也。美者。幢倒之勝也。美音者。弦管之勝也。

△四阿修羅眾。

有四阿修羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

正云阿索洛。此云無端正。以男醜女正故。又云非天。由神果報。隣次諸天。為修行懷嗔。而無天德。故云非天。又云無酒。於四天下採華。釀於大海。魚龍業力。其味不變故。據楞嚴。有胎卵濕化之四。約天人鬼畜。各攝一類也。婆稚。此云團圓。與天帝戰時被縛。因誓得脫。故以名焉。佉羅騫䭾。此云廣肩。即擁海水者也。毗摩質多羅。此云淨心。亦云種種疑謂能以一絲幻。作種種事故。索乾闥婆女。生舍脂。帝釋業力。令其父居七葉殿。遂納為妻。後讒其父。遂交兵。脚波海水。手攻善見。帝釋以般若力。不能為害。羅睺。此云障持。又云攝惱。因日光照眼。不能見故。將手隱攝日月。令天惱故。身長八萬四千由旬。口廣千由旬。與天戰時。手撼須彌。敗匿藕[糸*系]孔者。然眷屬宮殿衣服莊嚴。亦與天等。唯飲食最後。一口化為青泥。不同天也。騫(音牽)。

△五迦樓羅眾。

有四迦樓羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

迦樓羅。此云金翅。以翅作金色故。居四天王大樹上。兩翅相去三百三十六萬里。頸有如意珠。以龍為食。大威德者。威勝群輩。又威攝諸龍故。大身者。身超群類故。大滿者。所噉之龍。常飽滿故。如意者以頸有此珠故。此鳥亦有神力。能化為天子天女。住處宮殿。食亦百味。日於東方。噉一龍王。五百小龍。三方亦爾。壽八千歲。臨終失勢。不得龍食。即嗔從金剛山。逶海穿地。但不能直過風輪。仍從故孔。上金剛山。如是七返。還山頂命終。此類亦有勝劣雜類科。唯缺夜叉摩呼羅伽二類。理應有之。

△三人王眾。

韋提希子阿闍世王與若干百千眷屬俱。

此明國主攝臣民也。韋提希。此云思惟。瓶沙王夫人。闍王母也。佛因之說十六觀經。阿闍世。此云未生怨。相師占云此兒生。則定當害父。母懷之曰。已有惡心於瓶沙王。未生已惡。故名。生已。王令升樓撲之。不死。但損一指。又名無指。王舍城主也。因害父母。向文殊求悔。得柔順忍。命終入吒羅地獄。即入即出。生上方佛土。得無生忍。彌勒世復生此界。名不動菩薩。後當作佛。號淨界如來。又此節缺人非人。亦文略故。如來說此妙法。欲暢出世本懷。將令佛剎微塵數世界眾生。無不鳩集。此特于無量眾中。列其大槩。廣如華嚴經說詳。列聖凡已竟。

△二總結眾集。

各禮佛足退坐一面。

此明入會之禮儀也。以最尊頂。禮最卑足。表誠敬之切。在會聖凡。無不盡誠。致敬禮畢。則各安方面也。然既誠求妙法。豈安然坐受耶。是亦為佛所命。坐則身心不動。而大法可納。慧緣斯進矣。退。歸藏也。各攝異緣。令心境寂。抑經家序會眾鳩集之儀式如此。六種證信序已竟。

△二放光發起序。又名別序。謂於眾經不同。別別發起也。分五。一眾集供養而興讚嘆。

爾時世尊四眾圍遶供養恭敬尊重讚嘆。

此明會眾虔懇。有所欲聞也。爾時者。會眾畢集。說聽一如之時也。世尊。乃十號之一。九界罕覯。為世出世間所尊敬故。四眾者。即出家在家各二眾也。天台云。據此猶名局意狹。各開一一有四。謂發起。當機。影響。結緣。發起者。權謀智鑑。知機知時。而引發大教也。當機者。宿植德本。緣合時熟。聞即得道也。影響者。古往佛聖。隱其圓極。輔佐法王。如形影相依也。結緣者。過去根淺。雖見佛聞法。不能頓證。但作未來得度因緣也。圍遶者。既禮畢退坐。則周旋圍遶。翹勤瞻仰。欲冀如來有所宣示。供養總表三業。恭敬必卑謹處禮屬身。尊重必至念專注屬意。讚歎乃發言稱美屬口。正此之時。如來欲舉揚妙法。而會眾傾誠如此。可謂機教相扣。必至利益無量也。

△二如來現瑞。以為發起。此為如來以無緣大悲。引發大教。放斯光明。先動出格丈夫疑問者也。又分二。一此土六瑞。分六一說法。

為諸菩薩說大乘經名無量義教菩薩法佛所護念。

此明說經入定。為現諸瑞相之由也。如來今欲開權顯實。則所為之眾。必非權小。故曰為諸菩薩。機既純圓。教非不了。故經云。佛自住大乘。於其所得法。定慧力莊嚴。以此度眾生。則所說者。乃如如理。實相一乘。故曰大乘。即此一乘實相。平等廣大。則世出世間聖凡染淨。權實因果。無不包容。以此一義。出無量義。收無量義。還歸一義。故名曰無量義也。若人不豫先透此無量義經。必不能堪任一乘妙法。故如來於妙法未開顯已前。必說此經。非教二乘。故曰教菩薩法。一乘妙法。既為佛所護念。則無量義經。為入法華之捷徑。亦即為佛所護念。是不輕宣傳者也。人其可不深生向慕。進趨有分地哉。

△二入定。

佛說此經已結跏趺坐(至)身心不動。

說經。是如如智。入定。是如如境。境智圓融。始成妙法。若不入此妙定。則所說何歸。光從何發。是知由入此定。則能致動地雨華。亦能十界圓現也。今謂說此經已。是經家敘佛說中默旨。然既曰無量義。說豈終窮。既曰教菩薩法。豈容意擬。則佛入定。正所以入說中之無量義。故定亦名無量義也。跏趺。乃佛坐之儀軌。三昧。此云正定。亦名正受。以不受一切諸受故。定言處者。乃說到行到。理智相融。凡聖一如。自他無礙等。處。即一真寂滅場地。既至此處。則真俗雙超。寂照不二。四智三身。當體如如。故曰身心不動。要知說經入定兩段。為法華開張大本。幸細心體會。

△三雨華。

是時天雨曼陀羅華(至)而散佛上及諸大眾。

此明天華散。佛亦有所雨也。曼陀羅。此云適意。又云白華。曼殊沙。此云柔軟。又云赤華。華以表因。應如如智而雨。以之散佛。表以因徹果。及諸大眾。是以因成因。而因因增長。始契無上妙果也。必以四華散者。表其當獲佛因。佛因者。即住行向地。乃圓因也。小白表習種性十住。開佛知見也。大白表性種性十行。示佛知見也。小赤表道種性十回向。悟佛知見也。大赤表聖種性十地。入佛知見也。

△四動地。

普佛世界六種震動。

此以地震。表法不妄動也。光明記云。動踊起三。是形。震吼擊三。是聲。又搖颺不安。名動。[嶙-山+土]壟凹凸。名踊。自下升高。名起。隱隱有聲。名震。砰磕發響。名吼。令物覺悟。名擊。經言震動。於形聲各標一也。於六種中。又各有三。謂動。徧動。等徧動。直動。為動四。天下動為徧動。大千俱動為等徧動。餘五亦然。合則成十八種動也。此表如來將欲開顯無上妙法。必須翻破一切眾生根塵識三。堅固無明之十八窩臼。無明破除。正覺可成矣。必謂普佛世界者。世界乃依報。亦即眾生惑業共成之色法也。無明既破。當體全空。空色銷忘。妙法斯證。故必令大千俱轉也。[嶙-山+土](□□)。壟(□□)。凹(音坳)。凸(音突)。砰(音烹)。磕(音榼)。

△五眾喜。

爾時會中比丘比丘尼(至)歡喜合掌一心觀佛。

此明會眾喜。見諸瑞謹仰欲知也。比丘義。已見前。優婆塞。正云鄔婆索迦。此云近事男。謂親承近事比丘僧故。優婆夷。正云鄔婆斯迦。此云近事女。謂近事比丘尼故。夜叉。正云藥叉。此云捷疾。摩睺。亦名摩呼羅伽。此云腹行。即地龍也。人非人。是該無不盡。小王。乃粟散王。轉輪者。人壽八萬歲出。曰金輪王。治四天下。自然千子。七寶隨身。有金輪忽然湧現。王乘之巡四天下。故稱聖王。此不標菩薩眾者。以今放光現瑞。乃為諸小乘。顯示妙蓮華藏之本有也。且人天大眾。幸聞此無量義已。而忽見雨華動地。甚是奇特。便謂得未曾有。既見佛非常之相。必欲得佛非常之理。故咸生歡喜咸共合掌。但只一心觀佛而已。要知會眾合掌。時節五官。俱不妄及。只有一佛在前。瞻之仰之。肅然不亂。故曰一心觀佛。此一心觀。與世尊之無量義處三昧。其境界亦不甚遠。但欠不能證入也。約理各各住自性本定。即一心觀佛義。

△六放光。

爾時佛放眉間白毫相光。

此以放光。顯智性之本有也。諸佛本有常光。無時不照。今曰放光。乃有所為而放也。然光以表智。從毫出者。乃中道第一義智。但此等光。人人本具。惟積劫不肯發如來心。行如來事。所以如是光明等閑。被塵埋却。雖佛于華嚴。及諸會中。累放此光。機未熟者。渾如不見。故亦無所疑。今眾既聞無量義。而妙法可投。是以如來特放是光。而表是法。令人人于此有所證也。然則此光。又豈可作尋常放光視耶。

△二他土眾瑞。分二。一舉能照之智。

照東方萬八千世界靡不周徧。

此明因光照能見他土諸相也。照者。如日月燈。萬物等類。無不覩也。佛光所照。南西北方。四維上下。無不明也。然獨照東方者。東為群動之首。以表眾生動用中。有此境界也。萬八千者。極其廣遠。如一世界中。有百億日月。百億四天下。若以眾生見量。尚弗能盡知一部洲事。況于三有。況一佛土。又況萬八千土邪。今因佛光一照。使一切眾生。盡見萬八千世界罪福智愚。了然在目。豈非直顯當人智境。則此萬八千。覿體顯彰。十八界相。翻染成淨。今所見世界。既有六趣聖凡。于四土中。見同居土。更復何疑。靡不周徧者。如燈照一室。以內無纖芥蒙昧。況白毫光洞徹無礙。又超彼日月威光萬萬倍也。萬八千土。不過一方。又安有不悉周悉徧哉。

△二明所照之境分。七。一見六趣。

下至阿鼻地獄(至)盡見彼土六趣眾生。

此下總明見聖凡境界也。阿鼻。此云無間。有五種無間。極苦極下處也。阿迦尼。此云質礙。即色究竟。極善極高處也。舉上下竪言。世界橫論。謂一世界有百億日月四天下。為一佛土。中有極苦極卑。曰阿鼻獄。有極善極高。曰有頂天。中間善惡因果。或智或愚。苦樂久暫。于六趣中。數數受生。曰六趣眾生。一切眾生。既為三有所被莫能出離。皆不能自知。我于此土。蒙光所燭。無不明了。一世界如是。百世界亦如是。乃至萬八千世界。亦復如是。故曰盡見。正此之際。全心即境。全境即心。心佛眾生。渾然匪間。總一光也。

△二見諸佛。

又見彼土現在諸佛。

乘此一光。不但見彼六凡。又見彼土現在無量諸佛。降生出家。成等正覺。無不明了也。

△三聞說法。

及聞諸佛所說經法。

又從此光中。聞彼諸佛說法。利彼人天十二等類。

△四見得道。

并見彼諸比丘比丘尼(至)諸修行得道者。

不但見彼土現在諸佛。并見彼土聲聞四眾也。修行者。即四諦十二因緣之行。得道。即得見道修道。亦與今會同。

△五見行行。

復見諸菩薩摩訶薩(至)種種相貌行菩薩道。

復見彼土諸菩薩眾。於因中修行。自覺覺他增進。不厭不倦等。諸菩薩。即三賢十聖。因緣等皆稱種種者。如後彌勒偈中詳明。

△六見涅槃。

復見諸佛般涅槃者。

復見彼土諸佛利生事已。示涅槃等。涅槃。此云圓寂。亦云滅度。即三德秘藏。

△七見起塔。

復見諸佛般涅槃後以佛舍利起七寶塔。

復見彼土佛滅度後。復遺舍利。令後學因舍利作眾多佛事。使法久住等。舍利。此云靈骨。梵語塔婆。或云窣堵波。此云方墳。亦名圓塚。如上所見。四聖六凡。但約一東方。雖曰萬八千。理實無盡。此亦就今。因佛光所見。有如是也。如來現瑞。以為發起竟。

△三會眾疑念是何因緣。分二。一彌勒疑念。分三。一正疑念。

爾時彌勒菩薩作是念(至)以何因緣而有此瑞。

上是如來以光。引發眾疑。此是彌勒以疑。增長眾疑也。爾時者。即放光現瑞之時。彌勒作念。謂此光何因而放。此瑞何緣而現也。神者。威靈不測。變者。隱顯難知。神變相即光中所見者也。因緣者。本起為因。外助為緣。即今日所有機教相扣之因緣也。如來見諸二乘淘汰已成。將欲顯發一大事為因。以至放光現瑞。為引起大教之緣故也。此因緣若非彌勒疑問。則此殊勝利益。從何顯發。故彌勒此番作用。亦非小小。

△問。會中八萬大士。何故獨彌勒致疑發問。而忖答獨念文殊。豈此外諸大士。獨不能問答邪。答。若以事論。兩大士同于燈明佛時。共見此瑞。共聞此法。則今之問答。無不響應。約理。彌勒主識。即人人之彌勒也。顯此妙法斷非識識。故托彌勒騰疑而問也。文殊即大智。亦乃人人之文殊也。而此妙法唯智能了。故獨念文殊能答也。更知此段文詞。乃集經者。以意逆志。詳明之耳。

△二當問誰。

今佛世尊入於三昧(至)當以問誰誰能答者。

彌勒欲為會眾發明此光所為因緣事。必形言致問。然所見事。既希有難思。而能曉之人。唯佛可答。佛今已入三昧。吾將欲問誰。誰復能曉此不思議事邪。此為結集人。冥揣彌勒有如是意。

[△@△]此處疑議。妙在有佛不得問。有境不能說。往復籌量。吞吐不得。正是會眾于妙法。有豁然之機也。

△三憶文殊。

復作此念(至)必應見此希有之相我今當問。

文殊在會。智超群眾。已得稱為法王子矣。況歷侍諸佛。已經無量。此不思議希有之相。必應見之。可當吾問也。

△智乃轉識之名。其體不二。若彌勒文殊。判然有間。焉知曾近無量佛。又焉知曾見希有事。此又妙在復作念一句。若不作此念。必待定中人。幾何時也。

△二會眾疑念。

爾時比丘比丘尼(至)是佛光明神通之相今當問誰。

見聞既同。而疑念亦等。既見非常之相。必有非常之想。想極而相自明。相明而智自朗。所以有疑必悟。即得佛知見矣。自爾時彌勒下至此。皆集經人懸敘。靈山會裡。比時有如是境界。如是見聞。如是疑念。使後人覩此。煥然在目。

△四彌勒因眾而伸請問。分二一長行。又二。一經家敘。

爾時彌勒菩薩(至)及諸天龍鬼神等眾會之心。

彌勒疑與會眾疑。二疑有間。所謂同行不同步也。彌勒記當補處。而引發大教。任所當施。迷態當似。故作此疑也。然而會眾之疑。實所未達。故此雙敘。一云欲自決。又云觀眾心。須知觀眾心。句為切當。則聖教顯彰。源案于此。

△二彌勒問。

而問文殊師利言(至)悉見彼佛國界莊嚴。

此略舉所見。而陳所疑也。詳敘在下頌文。彌勒開口。便曰。以何因緣。而有此瑞。意在為人發明此瑞之所為因緣也。究文殊答處。但曰。曾見此瑞。放斯光已。即說大法。亦未明言何等因緣。必待如來出定。始明示曰。我為一大事因緣。則知放光現瑞。原為此作因緣也。然而彌勒必欲問文殊者。意在引起曾見。出陳二家遠本。以為今會之先聲。若以表法。即是始本冥契。將證究竟妙覺時。故有此翻酬酢。

△二偈頌。分二。一頌問。又二。一問此土六瑞。

於是彌勒菩薩欲重宣此義以偈問曰。

梵語伽陀。此云頌。亦云祇夜。伽陀頌前。祇夜起後。天竺有散花貫花之說。如此土序後銘也。又隨樂欲不同。有樂散說。有樂章句者。再之隨生解不同。或于散說得解。或於章句得解者。亦是隨利鈍不同。利者一聞即解。鈍者再說方知也。以表殷勤重說。為眾集前後不一故耳。

文殊師利導師何故(至)身意快然得未曾有。

此頌問近見本會妙事。于六瑞中。而不問說經入定者。乃現相之本。而非相故。今但問有相瑞也。導師者。如來以法。導利群生。引疲極而歸寶所也。何故。謂如來是何等緣故。今放是光。而現是瑞耶。旃檀香風者。由花雨種種。則風亦成香。以是可悅眾心也。花既飄搖。雨必無盡。則地亦以此因緣。而嚴淨之也。身意快然者。此時會眾。眼見聖境。耳聞殊音。鼻嗅異香。身班聖例。意念妙法。所以咸皆歡喜得未曾有也。餘皆如前釋。

△二問他土眾瑞。分六。一頌見六趣眾。

眉間光明照於東方(至)受報好醜於此悉見。

此頌問遠見他土妙事。以圓見諸土上下好醜。所以奇特此一瑞也。眾生。是能趣之人。生死。是所趣之處。善惡。是能趣之因。受報。是所趣之果。土如金色者。長行隱而頌彰也。光從毫現。是中道智。故色黃也。既曰六道。曰生死。曰善惡。即是凡聖交參土。而佛亦必說三乘矣。然此土此眾生。豈分外別有如來。不過將現成心佛眾生。特為顯彰。故曰於此悉見。此字最重。

△二頌聞佛說法。

又覩諸佛聖主師子(至)照明佛法開悟眾生。

此頌見佛聞法瑞。諸佛。即萬八千土之諸佛也。三賢十聖。皆主於佛。故曰聖主。師子。乃獸中王。吼時象王失威。群獸腦裂。表佛說法。魔外驚怖。示眾十力得無畏故。演說經典。微妙第一。如今佛說華嚴也。故曰教諸菩薩等。雙超真俗。曰清淨。純談實相。曰柔輭。其義難解。曰深妙。九界同益。曰樂聞。言各於世界講說正法者。如今佛現劣應身。說三乘法。故說種種。說照明。說開悟。乃隨機教也。

△三頌他土三乘。分三。一聲聞。

若人遭苦厭老病死為說涅槃盡諸苦際。

此頌見為三乘說法也。文具四諦。遭苦者。苦含因果。集諦具矣。厭老死即道諦。涅槃即滅諦。遭苦者必究其集。知因集有。深厭自生。故不集也。況老病死。是真苦。皆屬身根。既厭苦慕滅。故如來為說真空涅槃。令苦際盡。依此修行。如後所謂求羊車出火宅也。

△二緣覺。

若人有福曾供養佛志求勝法為說緣覺。

有福者。辟支百劫種福。較聲聞。則曰有福。求勝法者。謂深求勝妙之理。於聲聞思增進也。為說者。即佛為說十二因緣。依此修行。如求鹿車出火宅也。梵語辟支迦。此云緣覺。出有佛世。觀十二因緣。覺真諦理者。是也。亦名獨覺。出無佛世。觀化自悟者也。

△三菩薩。

若有佛子修種種行求無上慧為淨道。

菩薩有上求下化之心。而又能從佛轉輪。紹佛家業。故有子義。前曰若人。此曰佛子。則品類別矣。種種行者。謂求佛果時。修種種行。自利也。化眾生時。行種種行。利人也。則二利之間。六度齊修。萬行畢。具。佛即為說無上慧。令證斯道。如後所謂求牛車出火宅也。淨道者。不着有也。如度盡十二類。不見有生可度。乃修而無修之妙道也。

△四頌結前開後。

文殊師利我住於此(至)如是眾多今當略說。

此字事。即靈鷲山。理即入無量義處也。見聞等句結前生後之詞。若斯二字。結前所告也。及千億等。發後所陳也。謂我於光中。見聞聖凡之境。不止如是。則有千萬億種。今試略言之也。

△五頌他土修行。分三。一總問。

我見彼土恒沙菩薩種種因緣而求佛道。

此總為發問之端。謂我于光中。見彼土有無數菩薩。各有所行。無限因緣。而各欲求成正等覺也。

△問。此言見恒沙菩薩者。然恒河橫四十里。沙細如麵。今之所見。光中見。光外見耶。同時見。異時見耶。若謂光中一時俱見。恒沙明數。不可計。種種明事。不可盡。如是多人行種種事。無非欲求佛道也。萬八千土。境量非細。豈一目能見遠大眾多之人。而一一事事。能分明不謬耶。答。井蛙不可語于海也。凡情豈可測聖量哉。經不云乎。非思量分別之所能解。唯佛與佛。乃能究盡。彌勒既居補處。豈有虗妄。殊不知。此猶為少近言耳。彌勒此處。不免一翻漏逗。具眼者辯之。

△二別問。分六。一問施。又二。一捨外財。

或有行施金銀珊瑚(至)欄楯華葢軒飾布施。

此論施財。金銀等世之所寶。寶既能施。餘可知矣。車。大夫所乘也。輦。天子之與也。奴婢。為駕御之人。今皆以歡喜施者。是欲別求上乘。為佛所歎也。駟馬等句。當居回向佛道之上。以文皆為施車乘故。

△二捨身命。

復見菩薩身肉手足(至)欣樂施與求佛智慧。

此論施身命。世人所重者身。而不捨者命也。今一一捨之不悋。而復曰欣樂施。是知佛道重于身。而智慧勝于命。如此行人。若非我執破除。不能為也。以妻子。列于身肉中者。見此亦是不易捨者。前謂因緣相貌及信解。俱言種種者。由諸度皆通具也。如布施。以捨心為因。內外財施為緣。是為布施中因緣也。然能施之人。若不信不解。豈堪以內外財。徧施一切。則能施者。即具種種信解矣。正行施時。所求者不一。而能施者。必隨處隨時。方便成就。是則有種種相貌矣。施度如是。則諸度亦然。故曰種種等。行菩薩道。

△二問戒。

文殊師利我見諸王(至)剃除鬚髮而被法服。

天台云。在家施易戒難。出家施難戒易。故約比丘明戒也。

△王最尊也。求出家。知復有尊于己者也。詣佛問道。即發大心。為趣佛果之真因。因真則至樂可捨。故云捨宮殿等。剃髮被衣。使身心不二。可易入道。妙莊王案於此。凡光中所見。菩薩修行。與後文符合者多。葢此是見處。後即行處也。餘皆準此。

△三問忍。

或見菩薩而作比丘獨處閑靜樂誦經典。

天台云。忍有三種。作比丘是苦行忍。處閑靜是生忍。樂誦經是第一義忍。

[△@△]既曰見菩薩。而又曰作比丘。此正見種種相貌行菩薩道之實處。閑靜為修忍之因緣。樂誦經。即忍門中信解也。則從地湧出者。謂志樂於靜處。捨大眾憒閙。案於此。

△四問精進。

又見菩薩勇猛精進入於深山思惟佛道。

天台云。深山可畏。非窳怯者所居。唯勇進能安之。傍若無物。思惟實相。念念不休。求佛道也。

△勇猛。是精進中相貌。入深山。為行精進之因緣。思惟佛道。始是信解。提婆達多品云。採果汲水。拾薪設食。勤求妙法。無有懈倦。案於此。

△五問禪定。

又見離欲常處空閑深修禪定得五神通。

禪名正受。以不受一切諸受故。離欲者。正受也。處空閑。境寂也。修深禪。心空也。境寂心空。而神通自得。故曰。深修禪定得五神通。離欲。即禪定中信解。處空閑。是修定之因緣。得通。乃相貌也。通有六。一天眼。二天耳。三他心。四宿命。五神境。六漏盡。今言五通。由菩薩漏未盡故。

又見菩薩安禪合掌以千萬偈讚諸法王。

此所謂不起滅定。現諸威儀。安禪。內心已寂。合掌。外貌必謹。復以偈讚法王。亦定深成就也。分別功德品中。諸菩薩以妙音聲。歌無量頌。讚嘆諸佛。案于此。

△六問般若。

復見菩薩智深志固能問諸佛聞悉受持。

天台云。智深者。慧窮理本也。志固者。誓願廣大也。此即二種莊嚴。能問能持。

△問。而能受。足見智深。受而能持。由其志固。此又見彌勒見之明知之切也。

又見佛子定慧具足(至)破魔兵眾而擊法皷。

定慧二種。別圓地住。方乃具足。無量喻。即以種種方便。於諸教中。引無量譬喻。助顯第一義也。化諸菩薩。展轉化他也。魔羅。此云殺者。有煩惱魔五陰魔天魔死魔。而菩薩以智慧利劍。一一能破魔退。而法論可轉。故曰擊法皷也。又菩薩說法。以梵音聲。警悟一切。有擊皷義。前是自利。此屬利他。智深志固。是說法因緣。聞悉受持。即信解也。破魔擊皷。是相貌也。持品中。諸菩薩發願弘經。謂我等敬信佛。當着忍辱鎧。為說此經故。案於此。

△三雜問。分七。一問禪定。

又見菩薩寂然晏默天龍恭敬不以為喜。

前以六度次第致問。弗克盡吾所見也。吾又見有種種人。行種種事。如有寂然入定。天龍致敬。而不為喜者。

△正居此時。尚不見有我。焉復知有天龍恭敬耶。尚不循乎真。焉復有以恭敬我者為喜哉。如此深定。可為妙法之真宅也。

又見菩薩處林放光濟地獄苦令入佛道。

此又見深禪濟世。處林者。明定處也。放光者。定深融洩也。濟地獄。乃心細境融。苦動悲應也。令入佛道。即轉苦樂于無間。攝彼歸真也。此與上節。俱屬禪定。上是定體。此為定中妙應。

△二問精進。

又見佛子未嘗睢眠經行林中勤求佛道。

睡人之所欲。不睡則品格異矣。經行。非遣睡也。志在佛道。可謂精勤不倦矣。心神昏昧。為睡。六識暗塞。為眠。不睡而但經行。即與般舟念佛三昧同。

△三問淨戒。

又見具戒威儀無缺淨如寶珠以求佛道。

大論明十戒。一不缺。二不破。三不穿。四不雜。五隨道。六無着。七智所讚。八自在。九隨定。十具足。即究竟也。今言不缺。是首戒。淨如寶珠。是第十。舉始終以攝餘也。菩薩以此嚴護威儀。求佛道也。

△四問忍辱。

又見佛子住忍辱力(至)皆悉能忍以求佛道。

天台云。內心能安。忍外所辱。故名忍辱。有二種。一者生忍。又二。謂於恭敬供養中。能忍不着。則不生憍逸。二於嗔打罵詈。及蚊蚋等能忍。則不生嗔惱。二者法忍。亦二。一者非心法。即寒熱風雨饑渴老病等。二者心法。即嗔欲慢諸邪見等。於此二法。能忍不動。是名法忍。言忍力者。力即量也。非寬宏濶達志力精銳者難忍。初句是能忍之人。下是所忍之境。常不輕案於此。

△五復問禪。

又見菩薩離諸戲咲(至)億千萬歲以求佛道。

天台云。離戲。即却掉悔葢。離痴除嗔葢。近智除疑葢。除亂却貪葢。攝念除睡葢。此為除五葢也。億千萬歲。明定深。以此深定。而求佛道。其志力何等勇銳。

△問。彌勒因光覩瑞。見在一時。何言億千萬歲邪。答。此諸行相。皆彌勒舊時行徑。一見即通。何疑礙之有。

△六問檀度。

或見菩薩肴膳飲食(至)歡喜無厭求無上道。

此又見行施者。所作種種。初施飲食湯藥。既曰百種。是無所不具也。曰。名衣猶為有價。甚至有無價者。亦以之供佛施僧。再之房舍。日千萬億。可謂廣矣。皆以旃檀眾寶為嚴飾。可謂美麗極矣。一一舍中。皆有眾妙臥具。亦可謂周足盡矣。加之。有花果園林流泉浴池。則舉止無不如意矣。如是四事。皆微而不粗。妙而不染。一以歡喜無厭施之。無非欲祈滿足菩提道也。

△七問般若。

或有菩薩說寂滅法種種教詔無數眾生。

此又見行般若人。種種方便求佛道者。寂滅法中。言語道斷。復有何說。今謂種種教詔。又曰無數眾生。是以方便慧。無說示說。巧逗群機。可謂善說法要者也。

或見菩薩觀諸法性無有二相猶如虗空。

諸法性。即妙性也。無二相。即實相也。以此性觀此相。可謂融二諦於真空。故曰如虗空。

又見佛子心無所着以此妙慧求無上道。

無着者。空有二俱離也。既不着於空有。則是心無住。無住之心。方為妙慧。以此慧求佛妙智。可謂水投水矣。

△六頌佛入涅槃。分二。一明起塔供養。

文殊師利又有菩薩佛滅度後供養舍利。

前來見諸菩薩。雖有種種因緣等。廣行六度萬行。是佛住世時。依佛化儀。猛力修習。求無上道者。此又見佛滅後。念報佛恩。為供舍利。則又見一翻行徑。故此重呼文殊而問之也。

又見佛子造諸塔廟(至)香華伎樂常以供養。

塔以供養舍利。而廟以供形像也。以無數恒沙記。則萬八千土中。諸佛舍利。亦應無數。嚴飾國界者。由塔多則國土自嚴。而其量縱廣可知也。一塔有千幢幡。皆貫珠作幔。露幔者。即塔外張施也。鈴和鳴者。塔既無數。鈴多可知。風動齊聲。故曰和鳴。此皆明塔廟莊嚴。為菩薩之所供養也。諸天下。又明人天八部亦如是供養。

△二明塔嚴國界。

文殊師利諸佛子等(至)如天樹王其華開敷。

嚴飾塔廟。本為供舍利也。由塔廟奇麗。故國界殊妙。此不嚴而嚴也。天樹者。名波利質多羅。此云圓生。高五百由旬。枝葉布五十由旬。華香亦徧五十由旬。其根莖華果等生時。閻浮提樹。一切俱生。故曰樹王。今謂塔嚴國土。如樹華之開敷。極周極徧。為殊為妙也。頌問已竟。

△二請答。分二一。舉疑事以述請。

佛放一光我及眾會見此國界種種殊妙。

此頌謂因所見而有所疑也。佛未放光。我等所見。皆尋常也。今由于此光中見皆奇特殊勝。而眾疑似不容己也。此界即本土。種種殊妙。即本土六瑞。

諸佛神力智慧希有(至)我等見此得未曾有。

此方頌見他土諸佛神力兩句。該在我等見此下。照上。應云放一淨光。照無量國。我及眾會。見彼佛土。諸佛神力。智慧希有。其意自顯。前日萬八千。約眾生現量。不出十八界境。此由諸佛神力。故曰無量。謂我于此光中。所見十法界相。并見諸菩薩。行種種行。及見諸佛神力。智慧希有。皆見所未見也。

佛子文殊願決眾疑。

前皆問意。此文請答。謂如上所見兩土之相。誠不可思議。非尊力不能答也。惟願速說。以決眾疑。

△二釋伏難以明意。伏難者。天台謂。文殊雖居大智。以彌勒乃補處之尊。豈容遽爾有答。況會中知此事者不少。故擬四難推遜。以盡賓主之道。且文殊躊蹰不對。乃欲啟會眾之誠求耳。第一伏難。因彌勒謂。願決眾疑。文殊意謂。眾若有疑。自當發問。今眾既不問。我何所決。彌勒潛知文殊有如此意。故以偈請曰。

四眾欣仰瞻仁及我世尊何故放斯光明。

今四眾不問者。意所欣瞻。唯仁與我也。彼眾意謂。世尊何故。今於眉間。放大光明。徧照東方萬八千土耶。此是彌勒潛知眾心處。代此問也。文殊因而又難云。眾既同疑。我豈能答。待佛出定。自有分曉。彌勒又請曰。

佛子時答決疑令喜何所饒益演光明。

時答者。及時而答也。謂會眾正當篤疑欲決。實可發藥。幸勿推延失斯時節。此是彌勒急欲為人吐露處。今眾意謂。光既放已。必有所演。但不知演斯光時。令我等得何饒益。文殊難云。我與仁者。同居學地。仁亦不妨共酌此事。何獨推我。仁試謂之。是何意也。故彌勒復曰。

佛坐道場所得妙法為欲說此為當授記。

坐道場。即菩提樹下。成最正覺也。彌勒謂。我意正在躊蹰忖量。莫是欲說道場所得法耶。莫是化機已成。囑付妙法。而授記耶。文殊因此復為難云。據仁所說。如來之意。得已明矣。而眾疑可釋。又何須繁辭復演耶。彌勒再請云。

示諸佛土眾寶嚴淨及見諸佛此非小緣。

然如來今放此光。而示此相。皆不思議境也。不唯見妙莊嚴土。而又見佛聞法。此豈小因緣耶。焉得以我猶豫之心。判決大事。文殊隱意。而彌勒顯之。此可謂賓主歷然。

文殊當知四眾龍神瞻察仁者為說何等。

此方結成請意。如謂仁不必過讓。當知今會大眾。所瞻察者。唯仁而已。仁當實說如來所為因緣。果說妙法耶。果為授記耶。故曰為說何等。

[△@△]問。彌勒頌中。於六凡佛果。何期甚略。於菩薩萬行。何故其詳若此。答。今此一會。本為䇿進二乘。歸於寶所。況二乘疲怠。樂於三三昧久矣。懼道行難行。終不能至一乘實境。且六凡已為二乘厭棄之經。況佛果尚遠。何必詳陳。但將光中所見之相。一一分明剖露。曰佛子。曰菩薩。曰求佛道。求無上道。皆是傍敲正擊。意欲興起二乘慕大之志。故如來出定。便語舍利弗云。諸佛智慧。甚深無量。一切聲聞辟支佛。所不能知。則彌勒傍提。而如來正挈。師資同一密機。意在此也。又須知光中所現之相。皆不外釋迦牟尼。地獄三途中。是釋迦牟尼。人天八部裏。是釋迦牟尼。聲聞緣覺。并六度行中。種種相貌者。皆釋迦牟尼。若有一事一人非釋迦牟尼者。此光即不能現。是知如來於東方一處。親近供養一切諸佛。行菩薩道。有如此者。則餘九方。無不如是。故謂娑婆世界。無一芥子許。不是我捨身命處。則世尊從因至果。始終皆現於白毫中明矣。

△五文殊擬古。以致答問。分二。一長行。分四。一正惟忖答。

爾時文殊師利(至)吹大法螺擊大法皷演大法義。

此是文殊擬古明今必說大法。必授聖記也。惟思惟。忖忖量。意謂。昔佛曾說是經。曾入是定。亦曾放如是光。現如是瑞。後即說大法。顯實開權。以昔較今。必無二也。故出言明告之曰。如我惟忖。今日如來。定非如前說三乘法也。定必欲說大法。雨大雨等。法雨者。四十年前。隨時灌溉。今必雨平等一味。如後云。其雲所出一味之雨。是也。法螺者。乃號令人天。前來以種種譬喻。誘引獎導。今必以一音普告。如後云。我是如來應供等。是也。法皷者。有警誡義。從前擊皷。警令入方便城。破有漏惑。今必警入寶所。攻破無明。如云今為汝等說最實事。是也。法義者。前所演法。不是了義。今必演唱大法。如云唯此一事實餘二則非真。是也。

[△@△]問。文殊本屬大智。然智無擬議。曷有惟忖。答。此亦賓主謙卑語也。二大士既為唱導之首。所有言論。須各盡其態。不然。則不成問答體度。若論智鑑。請觀後答處自明。

△二略曾見答。

諸善男子我於過去(至)難信之法故現斯瑞。

前以己智惟忖。今以略曾見答。咸得聞知者。聞即聞慧。知即思慧。難信者。即所修之第一義也。謂如來欲。令一切人圓融三慧。故現斯瑞。

△三廣曾見答。分三。一引一佛同。又三。一明時。

諸善男子如過去無量無邊不可思議阿僧祇劫。

此正引古。以證今所見。是必說大法也。梵語阿僧祇。此云無數。言無量無邊。即遠大劫。明時極遠。以大智觀之。猶一日也。要解云。欲原光瑞。而推於無數不思議劫者。此光此法。固始於無始。超乎數量也。

△前謂於過去諸佛曾見。乃泛言也。今的指日月燈時所見之實。故知文殊彌勒之所積。亦經如是之無數劫矣。

△二標名。

爾時有佛號日月燈明(至)天人師佛世尊。

此引最初燈明先權後實之儀。日月燈是別號。正智如如曰日。大悲普陰為月。隨機破惑曰燈。如來等十種。是通號。佛佛皆具。今總略釋。如來。無處妄故。倣同先德號。應供。良福田故。堪為福田號。正徧知。知法界故。徧知一切號。明行足。具三明故。果顯因德號。善逝。不還來故。妙住菩提號。世間解。知三世間故。達偏通真號。無上士。無與等故。調御丈夫。調他心故。攝化從道號。天人師。為眾生眼故。應機授法號。佛。三覺圓滿故。覺悟歸真號。世尊。具上十德故。三界獨覺號。

△三說法。又三。一說頓教同。

演說正法初善中善後善(至)具足清白梵行之相。

上是名字同。此則說法同。演說正法。是總標。初中後三皆曰善。即下所謂深遠巧妙等意。善即美妙也。即事含理。曰深達。即相會性。曰巧妙。理絕是非。曰純一。權實齊備。曰具足。能所不涉。曰清白。修證不染。曰梵行。然初中後三。法法皆具也。隨舉一事必有三時。則佛五時施教。各教皆有三時也。此正如來說華嚴時。三七頓演。初中後三。一一所說。皆稱真妙性。隨理隨機。無不融入薩婆若海。故皆曰善。是以義則深遠。難測難知。語則巧妙。難聞難信也。

△二開漸法同。

為求聲聞者(至)為諸菩薩說應六波羅蜜。

此為三乘說不了義權法也。聲聞者。聞佛聲教。得道者也。四諦。即苦集滅道。四皆不虗。故曰諦。苦以逼迫為性。三界上下。無不是苦。有三苦八苦。即世間果也。集以招感為性。即十結使。并本隨煩惱聚集。能招感苦果。即世間因也。滅即有餘涅槃。可證為性。出三界。離分段生死。是出世間果也。道即三十七品助道法。可修為性。能成滅諦之果。乃出世間之因也。度生死等。即脫苦也。究竟等。即得樂也。涅槃即三三昧。有餘涅槃。支佛。此云緣覺。觀十二緣。覺真諦理。故得此名。十二緣者。一無明。即最初痴相。無所明了故。二行。造作名行。即前陰也。此為過去二支因。三日識。即投胎八識。乃中陰位。四曰名色。即在胎五陰。名即受想行識。色即色陰。五曰六入。即出胎六根。乃現陰也。六曰觸。六根初能觸境。未起欣厭時也。七曰受。即對境起欣厭時也。自識至此。名現在五支果。八曰愛。指說諸欲境。未起追求之時也。九曰取。即追求欲境之時也。十曰有。即求之已得也。自愛至此。為未來三支因。十一曰生。即後陰出胎為生也。十二曰老死。生死乃未來二支果。憂悲苦惱。總為生死中苦相。是為十二因緣。此即流轉門。從無明滅。乃至憂悲苦惱滅。名還滅門。即緣覺所修法也。菩薩修六度法。梵語波羅蜜。此云到彼岸。一布施。有三。謂財法無畏也。二持戒。亦三。謂律儀善法眾生也。三忍辱。有六。一力忍。不能忘嗔。而但不報也。二忘忍雅量容物。處辱如無也。三反忍。反己自責。不猶人也。此三未必得理。屬事忍。四觀忍。外人內身。皆達如夢也。五喜忍。喜其辱者。成己忍力。如力士試力而喜也。六慈忍。憐彼辱者。愚痴所覆。發願欲度也。後三者皆屬理忍。四精進。謂專而不雜曰精。勇而不遇曰進。五禪定。此云靜慮。有大小權實偏圓等禪。茲不繁引。六智慧。有三。謂文字實相觀照。此六為能趨之行。波羅蜜。是所趨之理。菩薩主此。而廣行萬行也。

△三歸圓教同。

令得阿耨多羅三藐三菩提成一切種智。

天台謂。能於一相寂滅相種種行相。能知能解。名一切種智。即佛智也。古謂十因者。自爾時有佛至此。即示生降迹名法相同因。

△二二萬佛同。

次復有佛亦名日月燈明(至)所可說法初中後善。

初引一佛。備舉頓漸。說法與今同。中間引二萬佛。但舉說頓。故言所可說法。後引一佛。但舉開漸。與今同。故言說無量義等。此文殊巧說。避繁文耳。要知佛佛垂範無二無別也。頗羅墮。此云利根。直指云。約理。二萬者。謂聖凡本體。各具萬法。今以真妄雙收。為此經實相之體。故曰二萬。此處若作過去見。後來三根得記。作未來見。則三世之相宛然。何以為一乘之相耶。文殊恐人作過去佛會。故連忙呼云。彌勒當知。初佛後佛。皆同一字也。又同一姓。總曰利根者。非利根。何以得佛。甚有旨焉。此即第二佛佛道同意非偶然因。

△三最後佛同。分三。一出家同。

其最後佛未出家時(至)威德自在各領四天下。

引一佛。不過一見一聞。未始無議也。今引二萬佛。示說不異。故知今佛之示說。亦不異也。復引最後佛有八子。今佛只一子。所以名不同。而體無二也。然所謂家者。即三界六道也。亦即五陰十八界諸煩惱也。言未出家。即所以未越諸塵也。八子表八識。皆以意名。是不離識也。直指云。世間萬法。皆從賴耶建立。則一切種子。無不俱含。故名有意。七識善巧執持。名善意。意識分別善惡。念念不定。名無量意。身識是六道所愛相分。名寶意。舌識了味。又能善說法要。名增意。鼻識能別香臭。名除疑意。耳識能隨聲應響。名響意。眼識能明諸法相。名法意。位位皆有功能。故曰威德。皆能從體起用。故曰自在。位位各有我人等四相。故曰各領四天下也。

是諸王子聞父出家(至)已於千萬佛所植諸善本。

此又明諸王子皆宿學也。出家者。即當人以無作功勳。一念相應。契如如理。頓破無明。故曰出家。聞父出家者。即事得理融。一轉一切轉。捨王位隨出家者。即捨俗入真。則全體顯露。故曰發大乘意。直指云。從初住至八地。皆屬功勳修習。故曰發大乘意。從初住至九地。不守寂境。不失修習。故曰常行梵行。十地津梁法界。故曰皆為法師。念念心光獨露。真俗一如。故曰已於千萬佛所植諸善本。若論今佛一子。當表一八識也。以八識能攝彼七故。羅[目*候]羅名覆障者。乃未轉業識之名也。此即第三捨俗出家得果相同因。

是時日月燈明佛(至)如今所見諸佛土。

此明昔佛現本土六瑞與今同。天台云。文殊舉昔所見之說經同。入定同。雨華同。地震同。會眾得意同。如來放光同。意皆準前可知。如今所見兩句。該盡他土六瑞。則以一言蔽之。乃今會所見者。故不繁敘。即第四未說妙法先示瑞相因。

彌勒當知爾時會中(至)欲知此光所為因緣。

此是會眾疑念與今同。此處又教人。當知二十億菩薩。即當人稱性妙智。但未能三際普融。不及正等正覺。故曰欲知此光所為因緣也。第五見相生疑欲知所為因。

△二說法同。分二。一經名不異。

時有菩薩名曰妙光(至)教菩薩法佛所護念。

此益見古今不二也。天台云。昔佛定起。告妙光而以八子師之。又以法付之。今佛定起。告身子。以羅雲師之。而亦以法付之。是古今無二道也。直指云。妙光即文殊之前身。義攝日月燈。故曰妙。八百弟子者。據因中以心王言。但曰八王子。今以果稱。轉諸心所。故曰八百。

[△@△]因妙光而說妙法者。見法有所因也。因字當著眼。若日月燈明。不因妙光。雖有妙法。何從可說。故直指謂。義攝日月燈。良有見矣。經名妙法蓮華者。則此經於百千萬億阿僧祇劫已前。早有此名。則今日之名。已為成言。然更須知。日月燈猶有所從而得也。學者若能向日月燈所從得處體究。始可謂與古佛同參。即知此為教菩薩法。佛所護念。

△二時節不異。

六十小劫不起於座(至)若身若心而生懈倦。

此明說經時節。六十劫不起座。不難于說。而難于聽也。今謂身心不動。又云不生懈倦。則知已得法自在矣。故曰如食頃。不然。焉得六十劫身心不動。又焉得六十劫如食頃耶。

[△@△]問。世尊說華嚴。只三七日。昔佛說此經六十劫。今佛亦曾經五十劫。何其說華嚴之促。說法華之長也。若此。答。華嚴所對之機。皆是登地與等覺位人。智與理冥。說聽一如。則三七猶為長也。此經將欲翻破三乘舊習。則六十劫。對六根言。五十劫。對五陰言。五陰六根。乃開合色心之名。由眾生久被五蘊籠罩。妄見長短。故二佛先以定動。後以智拔。令隨座者。亦以六十劫如食頃。以五十劫如半日。皆依佛之驗也。此即第六起定因機為說妙法因。

△三唱滅同。分二。一唱滅授記不別。

日月燈明佛於六十小劫(至)當入無餘涅槃。

經既說已。則出世之能事已畢。於人天眾前唱滅。乃警悟無常也。梵。即色界主。魔。即欲界主。沙門。此云勤息。婆羅門。此云淨行。即外道中出家者。中夜者。取其半。表事盡而歸理也。又表中道。如來所作皆順中。而不處二邊也。無餘涅槃名究竟者。取五住盡。二死忘。具足常樂我淨。即無量義定也。初說經。於此定出。是從一出無量也。經畢。還歸此定。是攝無量歸一也。故曰入無餘涅槃。則與今唱滅。亦不別也。即第七能事既畢即唱涅槃因。

時有菩薩名曰德藏(至)便於中夜入無餘涅槃。

此正說授記也。聖言說與曰授。果與心期曰記。直指謂。法華既說三乘事畢。遂有授記之事。今佛說法一周。先記身子。轉眼識也。彼佛但記德藏。乃轉藏識。故至果上。便曰淨身。多陀阿伽度。此云如來阿羅訶。此云應供。三藐三佛陀。此云正徧知。十號之三也。

[△@△]問。昔所授記者菩薩。今記皆聲聞。何謂不別。答。文殊今日所敘者。遠事也。以今望昔。故曰菩薩。今經既授以佛記。豈後會不稱菩薩耶。此即第八機教相投為作授記因。言便入涅槃者。法已說。記已授。則日月燈之明已續。即入理無餘。是涅槃義。此是第九化緣已竟夜入涅槃因。

△二滅後通經不別。分三。明持經時節。

佛滅度後妙光菩薩(至)滿八十小劫為人演說。

此明古佛滅後流通得人也。佛滅而妙光持法者。持字當味。佛即如如理。妙光即如如智。況法因佛說。法存而佛即隱。故有佛滅度義。必以妙光持法者。佛滅即理融。理融而智無盡。以此智持此法。則亘萬古而常持者也。八十小劫。乃持法時分。滿者。即滿足自利之智。具八妙音。顯八妙智。然後始可為人演說。則二利之功。始圓具矣。

[△@△]問。授記何故不及妙光。持法何以不言德藏。答。理有所在也。前謂妙光。即日月燈因之而說妙法者。況理本不分。何記可授。法因而說。持必在彼。故法非妙光。不能持也。德藏雖已受記。藏德未融。只可自利。故流通暫不囑耳。

△二明流通得人。

日月燈明佛八子(至)供養恭敬尊重讚歎。

八子皆以妙光為師。則文殊為根本實智。亦明矣。非根本智。無以模範後學。八子既得妙光教化。定於菩提堅固。既受教化。於菩提堅固。當不應復稱王子。葢俗諦未融耳。及至供養無量諸佛。始得福智圓滿。方稱為佛。行人念念奉重。保惜聖胎。是供養諸佛。意成佛道。乃是滿足一真心也。最後成佛名然燈者。即表賴耶識。於果上方轉。號然燈者。乃繼妙光燈明之大智也。八百中。有號求名者。即六識也。直指云。利屬三賢利生之法執。養屬十地自證之理境。故曰貪著。讀眾經而不悟法華。如敲水取火。豈能通利哉。既向外面搬來。是故多所忘失。然因持經。而值無量諸佛。是因文字而證實相也。真俗一如。心心不昧。故曰供養恭敬。事到理到。無非妙法。故曰尊重讚歎。

[△@△]然彌勒雖今為補處。而往昔貪名。亦宿習也。因妙法薰修。故至成佛。即貪求名利。亦因中實事。何必迴互。此即第十佛滅度後持經得益因。

[△@△]問。論八識。即已攝八王子也。謂八王子。轉次授記。至最後者。曰然燈。據此則皆成佛矣。而相宗亦謂六七因中轉。今以八百中之求名即六識。義恐不合。答。此皆文殊舉往古因中之事。然八王子。因受妙光教化。後始有次第授記之言。則次第授記。與六七因中轉。乃因中之後相也。八百中有求名者。因中之前相也。雖因中前後事相不同。其實一體。何復疑諸。謂廣求名聞。乃謂不專注妙法也。

△三結會古今。

彌勒當知爾時妙光菩薩(至)求名菩薩汝身是也。

時分古今。汝我不異。爾時妙光。即今之妙吉祥我也。爾時求名。即今日之慈氏汝也。豈復有異人乎。人既等而見聞又等。則古佛今佛。實豈二哉。故彌勒前謂佛坐道場所得妙法。為欲說此。為當授記。即已言其大槩。豈實所不知者邪。廣曾見答已竟。

△四分明判答。

今見此瑞與本無異(至)教菩薩法佛所護念。

此即分明顯說。今日如來定說妙法華經矣。何也。以今較昔。纖毫不異。如我惟忖。古今見聞既一。古今說豈有二。是故如來定當說大乘教諸菩薩授記作佛也。

[△@△]與本無異句。須別著眼。上句謂今見者。已兆已形也。本則當于形與未質已前求之。然此妙法。本於無量劫前。已通上徹下。無蘊積矣。由眾生述斯本故。所以盲然。如痴如醉。故如來以光瑞。為之顯露。而彌勒問發。欲文殊分明指點。以先彰如來出世。為一大事因緣。開示此妙蓮華藏也。要解云。夫引瑞事。同今所忖。唯此且又廣引三昧唱滅等者。意在冥敘一經本末。故廣引之事。皆契後文。

△二偈頌。分三。一頌廣曾見。

爾時文殊師利於大眾中欲重宣此義而說偈言。

長行與偈文。詳略互具。至文自見。

我念過去世無量無數劫(至)令入佛智慧。

此頌直敘古佛先權後實。以明今古無二道也。天台云。演法度生。屬權智。令入佛慧。屬實智。長行惟說三乘法。令成一切種智。頌中有無數菩薩。令入佛慧。則與今佛同也。

△二頌最後佛。分三一頌出家同。

佛未出家時所生八王子見大聖出家亦隨修梵行。

△二頌說法同。又二。一頌彼此眾瑞。又二。一頌此土瑞。

時佛說大乘經名無量義(至)現諸希有事。

此頌最後日月燈明出家。及現瑞等相。義準長行可知。但天皷自鳴。乃顯無情說法。表世尊無問自說也。現諸希有事。總束六瑞。

△二頌他土瑞。分五一頌見六趣同。

此光照東方萬八千佛土(至)各供養其佛。

此頌光中所見他土之相亦與今同。但補出佛土光色。應是實報莊嚴。如琉璃等。是不思議境。又補八部供佛。是不思議行。皆長行所未敘者。玻黎即水晶。具云吠琉璃。此云青色寶。

△二見諸佛同。

又見諸如來自然成佛道(至)內現真金像。

要解云。自然成佛道者。成就慧身。不由他悟也。

[△@△]又補佛身如金山等。足長文也。自然成道。即見法身。身如金山等。即報身。如淨琉璃等。即應身。

△三頌頓法同。

世尊在大眾敷演深法義。

此以法約人。法既深玄。定為諸菩薩。演頓法也。

△四頌聞權教同。

一一諸佛土聲聞眾無數(至)斯由佛光照。

此以人約法。人既三乘。則知法亦三藏也。天台云。聲聞無數。即四諦。比丘持戒。即緣覺。菩薩行施忍等。即六度。聲聞曰無數。菩薩曰恒沙。則緣覺之多。可以意領。此皆足長行意。

△五頌聞大乘同。

又見諸菩薩深入諸禪定(至)說法求佛道。

此正與今會同旨。前四句屬禪定。知寂滅相。屬智慧。是以後二攝前四也。

△問。前既言菩薩行六度已。此何再論。答。前多是三賢權漸。言數如恒沙。則所行六度。猶涉事相。此曰求佛道。求無上道。定是大乘十地也。又或以六度分頌。前說施忍諸度。此即說後二度也。

△二頌四眾疑念。

爾時四部眾見日月燈佛(至)是事何因緣。

各自相問。乃為進趨大乘之徑路也。當時會眾見此。喜心頓發。而各自忖。則因緣可明。大法可待也。與今會疑念不別。

△三頌唱滅同。分五。一人法同。

天人所奉尊適從三昧起(至)說是法華經。

世間有三種。此言有情世間也。眼有照了義。謂眾生智境不開。如生盲之無所見。因菩薩說法開導智性洞明。使人人徹見本源。故為世間眼也。智能總攝一切。故言一切所歸。信智為載道之器。故曰能持。理智一如。故曰我說。唯汝能證也。讚歎令喜一是師資道合。一是令法流通。故下言說是法華經。

△二時節同。

滿六十小劫不起於此座(至)悉皆受持。

六十小劫。妙在不起此座。如來處此說法。妙光處此受持。誠謂十世古今始終不離也。

△三唱滅同。

佛說是法華令眾歡喜已(至)當入於涅槃。

前言令妙光歡喜。此言令眾歡喜。是聞經得益也。是曰。即理與智冥之時。諸法實相者。則實相為諸法之本。即法華三昧。

汝一心精進當離於放逸諸佛甚難值億劫時一遇。

汝字。乃日月燈告諸會眾也。如來所以示入涅槃。亦不過要人離放逸。而勤精進也。說諸佛難值。說億劫始遇。是何等警悌。今遇難遇之尊。而不勤求是道。誰之過歟。

世尊諸子等聞佛入涅槃各各懷悲惱佛滅一何速。

此見示滅之機。發必中矣。聞說涅槃。便懷憂惱。信知後不復遇。豈更有不精進而放逸者哉。約理。佛滅者。正是理境將盡未盡之際。未免一翻迷悶。及至豁然開發。始得大快速者。即畫然得解也。

聖主法之王安慰無量眾我若滅度時汝等勿憂怖。

向聞警欲精進。又聞億劫難遇。不由不悲感過分也。當時有過於悲泣者。徧體血流。如波羅奢華。故佛愍而安慰曰。我雖滅度。持法有人。法在則吾在矣。何悲之有。

△四授記同。

是德藏菩薩於無漏實相(至)亦度無量眾。

無漏者。收攝三諦。無漏失也。實相者。離虗妄分別。即無相之相也。德藏而通達實相。則可為模範矣。況將成佛度生。得號淨身。豈不為人所賴耶。此雖安慰會眾。而意即為德藏作授記矣。

△五通經同。分四。一頌滅度時節。

佛此夜滅度如薪盡火滅(至)以求無上道。

天台云。小乘佛以果報身為薪。智慧為火。身滅智亡。故曰薪盡火滅。大乘以機為薪。逗應為火。機盡教亡。故云。薪盡火滅。

[△@△]薪盡火滅。迹泯情忘。脫然無繫也。要和如來示生如幻。度人如幻。轉法輪如幻。般涅槃亦如幻也。其實所謂指窮於薪火傳也。不知其盡也。而法身常住世間。但四眾見佛示滅。感昔深恩。故有分舍利起塔供養等。而後文醫子一喻。已案於此。

△二頌弘經時節。

是妙光法師奉持佛法藏八十小劫中廣宣法華經。

佛滅後。妙光易菩薩之名。而曰法師者。足見佛滅之後。定當以法為師。使法流通。顯智身常住也。八十劫中廣宣者。是無間道。則八王子。成熟妙法。正在於此。

△三頌所益弟子。

是諸八王子妙光所開化(至)度脫無量眾。

此明聞經得益之人。謂八王子。於八十劫中。受妙光教化。當見無數諸佛。作諸供養。隨順行道。始得福智圓滿。而後相華成佛。展轉授記也。最後出然燈之名者。是發今佛之本源故。梵語釋迦。此云日種。所以從日月燈而至然燈。皆是光光相然。照耀無盡之意。天中天者。一曰世間天。二曰生天。三曰淨天。四曰義天。如來出于四天之上。故云爾也。

是妙光法師時有一弟子(至)其數無有量。

燈明處懈怠。而後於諸如來處。則又精進矣。亦行眾善。乃是密行。由此行眾善故。即得見無數佛也。不然。豈行大道。具六度者。而復懈怠乎。釋師子。即今釋迦牟尼。為聖中之聖。故以師子表之。餘意如前釋。

△四頌結會古今。

彼佛滅度後懈怠者汝是妙光法師者今則我身是。

△三頌分明判答。分三。一頌說大乘經。

我見燈明佛本光瑞如此以是知今佛欲說法華經。

天台於此又立彌勒四種伏疑。初謂。文殊廣引先佛放光之後。定說法華。況諸佛說法。人時各異。但未審今日如來作何等說。文殊潛知彌勒疑意。故日我見等。

[△@△]本光瑞如此。本字與如此字。俱有關要。即是文殊為人覿體顯彰處。要當細審。又於五重玄義中。此答法喻為名。

△二頌教菩薩法。

今相如本瑞是諸佛方便今佛放光明助發實相義。

彌勒又疑謂。自有名義同者。有名義不同者。今雖同名。而義未必同。故文殊云。今相如本瑞等。此答實相為體。

諸人今當知合掌一心待佛當雨法雨充足求道者。

彌勒因實相義。又疑謂。實相無相。何人會之。文殊。云。但一心待。佛當與說也。此答一乘因果為宗。

△三頌佛所護念。

諸求三乘人若有疑悔者佛當為除斷令盡無有餘。

彌勒疑謂。佛雨法雨。止洽菩薩。亦能澤及二乘乎。文殊云。諸求三乘人等。此答斷疑生信為用。此中缺第五教相無配。而義攝前四。直指云。此品遠序三世宗旨。近序生佛本因。於中序人事。序心境序悟迷。序本迹。序權寔。序體用。無不備悉。文簡而義周。演長文則次第布置。述應頌則前後互顯。總之顯圓機無礙大解脫門。所謂無不從此法界流。究竟還歸此法界也。以下二十七品。悉為此品註脚。觀者幸研究焉。

妙法蓮華經授手卷第一

妙法蓮華經授手卷第三

楚衡雲峯沙門　智祥　集

譬喻品第三

品節云。此品大意。由前品世尊直吐本懷。身子為智慧上首。故先領悟。因悟證佛知見。故始識前愚。悔過自責。遂蒙授成佛之記。夫聲聞人。久滯權乘。今一聞便信。即得授記作佛者。由悟知一切法。即心自性。成就慧身。不由他悟也。既許作佛。又必應歷多劫者。以無明未盡。直須久遠。歷事多佛。磨煉淨盡。方取實證。授記之義。大都如此。至於四眾。向以小乘執情深重。懷疑不信。各各自謂。決無成佛之分。亦無志願。今見身子得記。而一眾皆生歡喜。故解衣供佛。以表解脫之意。身子智慧增勝。已得信入。而大眾尚多信不及者。故特請世尊。說其因緣。令離疑悔。然世尊說火宅喻。以敘三界生死之狀。明如來悲救之心。先許三車。而後等賜。正顯今日廢權立實之意。諸聲聞人。縱有執吝涅槃而不捨者。今聞其說。亦決定信向矣。故次以信解品名。譬者比呪也。喻者曉訓也。借事比譬。以曉了法說之意。故云譬喻品。

△二身子述承教開解。分二。一經家敘儀。

爾時舍利弗踊躍歡喜即起合掌瞻仰尊顏。

爾時者。即承上說法。開解一大事因緣。已悟佛知見時也。踊躍歡喜。由前聞法開解之所至。妙法既得。而妙悟全彰。安得不喜。合掌瞻顏者。經家將述其自陳。先敘容貌。已見三業至敬也。躍(音約)。

△二身子自陳。分二。一長行。又三。一標喜。

而白佛言今從世尊聞此法音心懷踊躍得未曾有。

法音者。即上開三顯一。種種因緣。以及授記聲聞成佛等之法音也。葢此法音。昔所未聞。今始聞之。故得踊躍而未曾有也。

[△@△]須知身子此喜。不得于今。而得于昨也。前品如來謂汝等既已知諸佛方便事。無復諸疑惑。心生大歡喜。自知當作佛。則歡喜之懷。已為如來預陳之矣。至于身子。此去如是披肝露膽。說盡從前數十年迷態。正見今日得之深。所以悔之極也。

△二特釋。分三。一釋。昔感傷。

所以者何我昔從佛(至)失於如來無量知見。

昔字。指方等時也。意謂我今日踊躍歡喜。而謂得未曾有者何。葢以如是之大法。我于方等時。何嘗不聞。又何嘗不見如來授記諸菩薩成佛。但我在會。似無所預。而竟不能及於斯事。真甚感傷也。夫同居同處。同見同聞。而獨不同記。是自失於如來無量知見矣。此葢述其自憤自責。所以有今日之歡喜者。皆由昔日之感傷致之也。預者及也。參入也。

△二釋昔懷念。

世尊我常獨處山林樹下(至)是我等咎非世尊也。

此申明感傷不預之故。敘其平常所用心也。常獨處者。非偶然處也。山林樹下。乃離喧別雜之地。行坐。乃作思惟時也。每作是念者。非一翻思念也。法性。即此妙法之實性。同入者。自謂與諸菩薩。共入法性。謂我昔獨處時。或坐或行。常自思惟。我與菩薩。同證是性。宜同與授記。何故如來獨以小乘法。濟度乎我。復又思惟。此必是我心未廣。力未充。志願不堪。而不勤求之罪。實是我咎。非世尊二其心也。

△三釋昔不待。

所以者何若我等待說(至)終曰竟夜每自尅責。

此申明自咎之由也。待字。有功力純熟時至氣化之候。因字。是佛因二乘時未至。而不疾以授記也。謂二十年前。如來忍待不言者。皆因我等功力未純時未至也。若我等以此待意。而自待之。銳志精脩。能忘舊劣。佛必以大乘。而度脫我矣。乃竟不識如來方便開權。初聞所說。便孟浪信受。一著思惟。便孟浪取證。緣此之故。在昔日夜。所以無時無處不自尅責者也。

[△@△]遇便信受。乃形容不實之因。思惟取證。是形容不實之果。每自尅責。雖是憤小向大之志。其勤學勇敢之誠。又不啻如來因中之剜燈割肉也。豈真以小乘目之哉。尅(音客)。

△三結成。

而今從佛聞所未聞(至)從法化生得佛法分。

此方明今日得真知實證也。未曾有法。乃即權即實之智慧也。斷疑悔者。既知權即實。不復更疑己疑人。葢疑有三。一疑法。謂如來所有之法。若果不二。我今已證也。何得獨記諸菩薩。豈我之證非真法耶。二疑人。謂佛無不以等心濟諸子也。何今記有差別。而獨不念吾儕耶。三疑已。謂坐道場轉法輪。事任非輕。或非吾輩所堪擔荷耶。悔有二。一悔過不能改。二悔善不能遷。如是疑悔。今皆永斷。故曰斷諸疑悔。泰然者。明身心徧歡喜也。若疑悔不除。終嬰長嘆。曷克使身心徧樂。今快疑盡信真。始脫然無慮。得安穩矣。信既真。則知己與佛又何嘗異。故吾即真佛子也。口生法化。為法身之所由生。是知佛法即吾法。故得其分矣。

[△@△]身子謂今日乃知。非泛常知也。正是徹頭徹尾。實悟實證處。所謂豁頂門正眼。跨向上玄關。豈不曰未曾有而得法分乎。

△二偈頌。分三。一頌標喜。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

我聞是法音得所未曾有(至)聞亦除憂惱。

此頌敘今得。而陳喜幸也。法音者。即聞上開顯佛佛不二之權實法音也。得所未曾有。謂四十年來。今纔聞得。故心大歡喜。然從前所紆絕分之疑網悉除矣。昔蒙佛教。雖曰小乘。而大已寓其間。是知佛音圓妙。權實咸彰。故甚為希有聞之者。各得所解。塵累斯脫。故曰。苦惱悉除也。如我今日。聞此法音。諸漏俱盡。憂愁俱釋。其明騐也。

△二特釋。分三。一頌感傷。

我處於山谷或在林樹下(至)而我皆已失。

此頌復明感傷。我處二句。標感傷之地。行坐句。標感傷之時。思惟句。標感傷之由。嗚呼。哀歎聲。自責。感傷之實。謂我不得預斯事。實恠不得佛。云何。自問之詞。自欺。謂我不得授記。實自欺自昧。不肯勇猛精進。皆標感傷之心也。所以感傷者何。謂我亦佛子也。一解脫義。我亦得也。既與諸菩薩。同入無漏。曷彼獨得記。而我獨不能於將來演無上道。具相嚴身。以及十力等諸功德耶。此感傷之實也。無漏乃前所謂思惟取證之有餘涅槃。非究竟無漏。同共一法者。謂我與菩薩。同共入於一法性中。我獨不得者。謂菩薩獨得也。如是等二句。結上所有一切功德。而我皆失之矣。

○金色者。即佛全體。皆紫金光色。三十二者。一足下安平如奩底。二足下千輻輪相。乃至第三十一眉間白毫相。三十二頂上肉髻相。十力者。始從是處非處力。乃至第十漏盡力。諸解脫。即八解脫。八十種好。始從無見頂相。終至手足有德相。十八不共法者。始從身業不失。終至智慧。知三世無礙。皆不與二乘人共。

△二頌懷念。又二。一懷不得佛。

我獨經行時見佛在大眾(至)為失為不失。

前是自惟失佛自證功德。此是自惟失佛利生功德也。謂每見如來。處於海會眾中。廣宣道法。我獨不能說也。見佛名聞。周徧十方。我獨無此名也。見佛能廣利群生。我獨無此利也。然每自思惟。未嘗不撫心痛愧也。退思如來所證所宣所懷所示。我皆有之。今不能證不能行。是自欺也。妄以有餘涅槃。為有得有證。而不求無上乘。是自誑也。我昔常于日夜。幾經思惟。不得此事。將欲請問。如來自利利人一段妙用。我果失耶。我不失耶。此二十年前之懷也。

[△@△]觀身子謂獨經行見佛之語。非徒謂見今佛也。乃親見法身如是尊特。而法身所具之妙用。如是廣大。從前不肯承當。乃自欺自誑也。思欲求佛印可。而故以問世尊也。

我常見世尊稱讚諸菩薩(至)令眾至道場。

常見者。言於方等會上。見如來彈斥小乘。而褒圓妙。極讚諸菩薩也。是以我常曰夜。而籌量此大乘妙境。我豈絕分耶。如來豈私我不施以大乘。而濟之耶。今聞會權歸實之法音。始知昔所說者。乃隨宜之妙應也。雖曰說小。其實無漏難思之一乘。意已建矣。而必使我等至道場矣。

[△@△]前曰常於曰夜思惟是事。念不得佛。則是事。即名聞十方饒益眾生之事也。此曰日夜籌量者。念不得法。則是事。即為佛所稱讚付佛法事。無漏二句。明今皆得矣。則無漏句。是得法。至道場。乃得佛也。

△二念證小果。

我本著邪見為諸梵志師(至)得至於滅度。

此頌念昔証小。有負如來悲救之深心也。謂我昔日本一著邪之人。不唯自著。而復為著邪之師。說著邪之法。安知有此正知正見。世尊以佛眼。觀知我後來決定作佛。目前不過著邪迷之耳。故為我說諸空法。拔去邪根。我即因空得證。生安隱想。殊不知如來說此空法。原是應病之藥。權巧方便。令離諸著。而我遂謂得至涅槃。豈不負此一段深心乎。梵志。即婆羅門外道也。

△三頌今得。分四。一頌自覺。

而今乃自覺非是實滅度(至)永盡滅無餘。

此頌述今覺。以明前非也。前自謂得至滅度。由不覺耳。今得佛印可。始知非實。惟滅度非實。在我必不能具種種相好。在人等必不志誠敬信。若得福智圓滿相好嚴身。為天人恭敬。始可謂永滅無餘之究竟大涅槃耳。身子至此。權執已斷矣。

△二頌除疑。

佛於大眾中說我當作佛(至)我聞疑網斷。

此頌述今除疑。以表當日之多疑也。謂我昔請佛宣揚此事。佛于人天眾前。說我等定當作佛。聞如是法。言自省自責。積至今日。疑悔方得悉除。如初聞此說。心大驚疑。意中自揣。莫非是魔現作佛。以惱我之心。亂我之定耶。不然。何輕謂佛道人人可得而成耶。佛又不惜婆心。以種種因緣。巧說諸法。引導我等。我方痛自尅責。精進愈堅。今始得雲消霧散。則此心安然如海。不復更有諸疑惑矣。身子至此。權疑已絕矣。

△三頌知權。

佛說過去世無量滅度佛(至)謂是魔所為。

此頌明心安如海。由于知權即實也。從前尚有大驚怖大疑慮。何故一旦心安如海。葢因我佛廣引諸佛開權顯實。皆以種種方便。引接眾生。又如今日世尊。示生出家得道。說法中間。一動一靜。一語一默。無非以方便誘進。使人人如己也。故知世尊所說。一一皆稱真妙義。如實而說。彼波旬萬不能到。而我前所謂魔來致惱者。定知我墮疑網。自心沉孽。故作此語。今始知魔之與佛。皆吾自致之也。身子至此。已知權中實矣。

△四頌證實。

聞佛柔軟音深遠甚微妙(至)教化諸菩薩。

此頌表疑悔永盡。自證作佛也。聞柔軟音者。說之深遠故柔。歎之微妙故軟。則下句承上而有也。世尊以此極柔軟之音。演極清淨之法。令我等聞之。疑斷信生。安住于一乘實智之地。則身心徧喜。定知當來決定成佛。亦如今日世尊。無二無別。仍為人天所敬。仍轉如是法輪。仍于最後。開一乘道。教諸菩薩。此皆是我親聞法音時。真知實證也。身子至此。已承當圓滿覺矣。述承教開解已竟。

△三如來述久修授記。分四。一昔曾教大。

爾時佛告舍利弗(至)引導汝故生我法中。

前是身子述己得證之由。其憂疑尅責。已非一日。今如來將欲授記。亦即于此。明教化之緣。其方便引導。亦不自今日始。但此大事因緣。疑不盡不可說。知不真不可說。故含忍至今。待其時至也。今幸身子親自證得。所以在人天眾前。將彼遠本。盡情吐露。以明當機之得解。由真積之已久。至此始可為真佛子也。二萬佛者。當佛在二萬億威音王佛時為常不輕菩薩。求無上道所親近者。教汝者。謂我為菩薩時。尚不以小乘化汝。況今日耶。長夜隨學者。明身子從上劫來。已親勤道法。不徒此生此時也。但以長夜二字。表其不得大乘之實。由無明未破。惑暗未盡也。我以方便等。謂我從前亦設權設巧。引爾知歸。故爾根種未昧。今雖失足外道。我但以方便引汝。汝便生我法中。為佛真子也。生字。正應當機口生法化之意。

△二中忘取小。

舍利弗我昔教汝(至)而便自謂已得滅度。

昔教者。謂于二萬佛時。曾教汝立大志。發大願。求成佛果。依依如昨。觀汝今來。竟爾悉忘。以致纔得除邪證空三昧。便謂已得滅度。此正為汝不思之過。豈是我如來。真以小乘。故限汝哉。

[△@△]身子適來。已自陳滅度非實。自知佛果已證。從前志願。那得忘却。我佛之所以重宣者。借身子以啟諸聲聞之疑也。

△三還為說大。

我今還欲令汝憶念(至)教菩薩法佛所護念。

還欲。對昔教言。憶念。對忘失言。謂我昔固以此教汝。汝今既忘。我必還欲令汝憶昔本願之所行。原不為求聲聞而止。本願所行無上道也。是以今對人天。為爾輩住聲聞者。故說大乘妙法也。然喻如蓮者。根莖華果。皆蓮自具。不待外求。此乃為教菩薩法。非教聲聞法。此乃為佛所護念。非佛所彈斥者。遡前騐今。原無兩事。汝試憶念本所行道。豈非此耶。知音云。為諸聲聞下五句。一經文字之大關鍵。一經義理之大肯綮。大關鍵者。上三句。自此品直案。至授學無學人記品止。下二句。自法師品直案。至普賢勸發品止。總為一經之關要也。大肯綮者。謂諸佛出世。本為一大事因緣。開示眾生成佛知見。原不為諸聲聞說小乘也。

△四正與作記。分二。一長行。分十。一明時節。

舍利弗汝於未來世過無量無邊不可思議劫。

此正與授記。然作佛必經多劫者。以福智未具。行解未圓。惑習未盡。無明未融故也。待時成道。理所必然。天台云。若論圓發大解。自知成佛。何須授記。所以欲作記者。有四意。一昔未記二乘。而今始記。二中下未悟者。以作記勉之。三令聞者得結緣種。四滿其本願。故須記也。

○又此下。正是為聲聞說大乘經處。以結成世尊為一大事因緣出世。上節述于二萬佛所為無上道。是佛與身子。述過去大事之因。此節是佛與身子。成未來大事之緣也。

△二行因。

供養若干千萬億佛奉持正法具足菩薩所行之道。

此先言行因。供養等。舉得福慧之深因。供養是福門。供既多。福必廣也。奉法是慧門。法既持。慧必深也。然此二種。皆是因中所當行者。故曰具足菩薩所行之道。

△三得果。

當得作佛號曰華光(至)天人師佛世尊。

次言果德。直指云。華表如如理。光表如如智。以智契理。故曰華光。此別號也。通號如常釋。

△四國土。

國名離垢其土平正(至)七寶行樹常有花果。

次言國土。上明正報莊嚴。此彰依報莊嚴也。直指云。國喻一真法界。離垢者。迷悟雙超也。平正。乃真俗不二。此屬如如理境。清淨嚴飾。喻十度互融。安隱者。謂安然而處。穩然而樂也。豐樂。喻方便具足。人天。况戒善增盛。此屬如如智境。總以理智而得是名也。琉璃。喻一真清淨。八交道。即大乘八正道。乃遊戲法界之道路也。金繩。是琉璃地上縱橫之界線。喻萬善之寶。以理統之。七行樹者。喻七覺支傍嚴妙境也。華果。喻萬行莊嚴。因果具足也。此皆由差別智所感。

△五說法。

華光如來亦以三乘(至)以本願故說三乘法。

次明說法。亦以者。準諸佛儀式也。諸佛出濁惡世。故說三乘。身子之國安隱豐樂。況且菩薩眾多。天人又盛。何亦說三乘耶。本願故耳。準大悲空藏經云。身子于六十劫。行菩薩道。因婆羅門乞眼唾而踐之。身子起嗔。退作凡夫。發願成佛之日。開三乘法。

△六劫名。

其劫名大寶莊嚴(至)其國中以菩薩為大寶故。

次言劫名。劫名大寶者。以菩薩為出世大寶故。況數不可記。豈易易得哉。記云。楚國無以為寶。惟善以為寶是也。

△七眾數。

彼諸菩薩無量無邊(至)如是菩薩充滿其國。

次言眷屬。直指云。華承足者。喻智為理載。福慧如如。即德本也。能所不到。始謂淨修。由深契佛心。故為佛所歎。況又常修佛慧。具大神通。由佛慧修。所以諸法之門。無不善知也。由質直念堅。所以得神通廣大也。有如是福智具足之大菩薩。充滿其國。

[△@△]菩薩非佛智而莫知。是見其不可數也。非徒不可數。其為已也智慧深。而福德廣。神運無方。質直無偽。兼為至尊所歎。遠劫真修。如是者一亦可珍。況數不可計耶。

△八壽量。

舍利弗華光佛壽十二小劫(至)其國人民壽八小劫。

次言壽量。梵語劫波。此云時分。以劫初人壽十歲時。子年倍父年。如是增至八萬四千歲。後百歲又減一歲。如是又減至十歲。此一增一減。名一小劫。二十翻增減。名一中劫。成住壞空。各二十翻增減。名一大劫。空劫亦言二十翻增減者。且約住劫數量言之也。今釋迦出世。正當二十小劫中第九減劫也。

[△@△]今言華光壽十二劫。除為王子時。獨言成佛之壽。後出人民八小劫。方是槩論。然則彼國人之壽分。亦極長矣。

△九補處。

華光如來過十二小劫(至)其佛國土亦復如是。

次明華光轉記者。作補處大士也。堅滿是因名。華足為果號。三德具足。而堅固圓滿者。始稱佛矣。多陀阿伽等。解現序品。次言華足如來之依報國土眷屬莊嚴。一皆與華光佛等。

[△@△]以華足安行。為佛號者。顯即事即理因果具足也。觀今會不唯記授華光。而堅滿亦得為釋迦親口作記。于無量無邊劫前。豈非宿世因緣耶。

△十流通。

舍利弗是華光佛滅度之後(至)亦三十二小劫。

次明法住久近。敘流通之記也。直指云。佛住時依佛而修。則修證無二。佛滅後依教而修。亦得證果故曰正法。像法之時。眾生但依教明理而已。于中起行証果者少。但知名相。不悟自心。故曰像法。三十二者。由此法薰修。轉八識成智。轉八邪為正。轉八苦為解脫。轉八倒為正見。則可為正法住世之數。

[△@△]經文自佛說經入定放光動地已來到此。方為一結局。可見佛為一大事因緣。出現于世。開示悟入之明證也。

△二偈頌。分二。一正頌。分九。一超頌得果。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

舍利弗來世成佛普智尊號名曰華光當度無量眾。

此頌授第二果記十號之文。普智者。佛有正徧知覺故也。

△二追頌行因。

供養無數佛具足菩薩行十力等功德證於無上道。

供佛行道。乃二嚴之因。具足者。無法不修也。由福智俱修。使力無畏不共等諸功德。漸漸具足。則無上道始證入矣。

△三超頌劫名。

過無量劫已劫名大寶嚴。

頌明授依報莊嚴之記。既曰大寶莊嚴。當是實報土也。

△四正頌國淨。

世界名離垢清淨無瑕穢(至)常有花果實。

直指云。上二句。當是一真法界之相。故曰清淨無穢。次二句。方成實報土境。末二句。顯萬行圓滿理智一如也。

△五頌明眾數。

彼國諸菩薩志念常堅固(至)善學菩薩道。

志念堅固。是廣行六度。不休息也。得根本實智。神通。即六通。波羅蜜。即十度。為萬行之本。得差別權智。故曰皆悉具足。權實既具。於諸佛所。始為善學其道也。

△六正頌說法。

如是等大士華光佛所化。

如是等。指上不可稱數菩薩。雖眾多如是。皆是補處一生。故曰大士。次句遡其原由。乃華光佛所化也。

△七頌明壽量。

佛為王子時棄國捨世榮(至)壽命八小劫。

凡佛必以王子出家者。亦以見其榮不可恃。貴亦當修下。此者可悉知也。真指云。內不住根。曰棄國。外不住塵。曰捨榮。始出十八界家。終出無明家。故日最後成佛。

△八頌法久近。

佛滅度之後正法住於世(至)像法三十二。

正法有教有行。果證不虗也。像法有教無行。但存三寶像貌名字而已。頌意照前可知。

△九頌供舍利。

舍利廣流布天人普供養。

舍利流布。以顯法身常住世間。令無量眾作大佛事。此又見真慈不盡也。正頌已竟。

△二歎結。

華光佛所為其事皆如是(至)宜應自欣慶。

所為者。謂從因至果。所作為事。皆如此也。下二句。言福智雙滿。為世出世之最勝者。孰與之為倫匹哉。後始結云。彼即是汝。正顯十世古今始終不隔當念。豈離此而另有彼耶。至此始還復身子所問。為是究竟法。為是所行道。故先與述明二萬佛中之事。乃所行之道也。後與劫國莊嚴。即究竟之法也。如謂汝云願出妙音。為如實說。汝之始終所為。我已如實說之矣。汝宜應寶惜自慶可也。如來述久修授記已竟。

△四會眾述歡喜求請。分二。一長行。又二。一經家敘眾喜陳供。

爾時四部眾(至)各各脫身所著上衣以供養佛。

此眾乃序分中所列之人。見身子前有願樂。為天人所敬。佛即對天人。與之授記。故今大眾皆生歡喜。供養慶讚。而發回向。是亦希成佛道也。此歡喜踴躍一句。便是會眾將來得記之原委。與身子之大歡喜同意。脫上衣供佛。一以見虔誠之極。一以表不執權疑。能解能脫也。此見四眾八部之自慶如此。闥(音答)。緊(音謹)。踴(音勇)。躍(音藥)。

釋提桓因梵天王等(至)一時俱作雨眾天華。

此述三界天子歡喜之狀。亦以妙衣為供養者。是執習俱除也。衣乃一向著而不解者。況日上衣。是可謂難捨者矣。今以供佛。則知有所重而捨也。直指云。約理。見身子以二乘得記。各各自悟所依之偏空。及人天十善幻福。與色界四禪八定八背捨等。悉皆如夢。故假脫衣。以表捨凡小法執也。散四花者。花乃天人所愛。此表捨諸愛見也。理契佛心。曰供養佛。衣住而轉者。喜心感之也。意明迴小向大。轉三為一耳。樂自作。花自雨。表眼色耳聲。皆成大乘空相。

△二會眾解開權顯實。

而作是言佛昔於波羅奈(至)無上最大法輪。

佛昔下。領解從前開權之意。今乃下。領解顯實之心。無上最大者。領知前云但說無上道。又云。最妙之法輪也。

△二偈頌。分二。一頌前開顯。

爾時諸天子欲重宣此義而說偈言。

昔於波羅奈轉四諦法輪(至)少有能信者。

前四句。頌昔權說。波羅奈。說小乘之地。五眾。得小果之人。生滅。謂生滅四諦。異乎無生無作四諦也。後四句。頌今實。法深奧故。難解難入。所以能信者少也。

△二自述回向。

我等從昔來數聞世尊說(至)最尊無有上。

此述陳從事世尊已來。每常聞法。未有如今之甚深難解。然世尊今日。說此妙法。幸我等得聞隨喜。必有成佛之時。況世尊明言。但有聞法者。無不成佛。且今見尊者。得受妙記。擬知我等必當作佛。於一切世間天人之中。我亦必為最尊無上士矣。一切世間者。即該三種世間。一器世間。二有情世間。三至正覺世間。

佛道叵思議方便隨宜說(至)盡回向佛道。

佛道下二句。申明法華之權實莫測。結上深妙之義。末四句。是不住三世福業。亦不住現前慧業。以福慧雙施。回小向大。而結成隨喜之義。為上根法說一周竟。

△二為中根作喻說。分四。一譬喻開顯。又二。一世尊述譬喻開示。又二。一當機述請。分三。一自述無疑。

爾時舍利弗白佛言(至)三藐三菩提記。

知音云。此是身子要同列者。開佛知見。亦同己之除疑得記。故代為致請。以發起種種譬喻之端。亦應方便品中知四眾心疑自亦未了之文。佛既與授記。則自疑已了。今為欲完四眾心疑。故作此請也。

△二同輩有感。

是諸千二百心自在者(至)聞所未聞皆墮疑惑。

若論自己。幸已得記。不敢更問。今為會眾。潛疑深篤。又不得不問也。心自在者。即真窮惑盡也。住學地者。遠指過去。近指阿含方等時。故以言昔。教化者。佛教以真窮惑盡得果之法也。生死。是世間之苦。涅槃。是出世之樂。如來教彼離苦得樂。故曰我法能離等。彼諸學人。即得承教開解。始離諸見也。我見者。三界苦因。我見為本。即身見也。有無。即斷常見。等字。即攝一切見。言離者。即諸見忘也。二乘人纔離諸見。便謂已得涅槃。無復進求。此是述前權執之相。今聞下。方述有疑。由未至究竟。今聞開權顯實。普令成佛之言。竟不識為何等因緣。故致生疑欲請也。

△三普為四眾。

善哉世尊願為四眾說其因緣令離疑悔。

善哉者。乃身子代請懇切之誠也。謂我等已蒙慈濟。於如來所有方便。前權後實之因緣。業已知矣。而疑網亦斷矣。奈何今會四眾。促難領悟。故必欲再請垂慈。重為敷演。使其疑悔消除。證真實道。始不廢如來出世所為之大事因緣也。此欲完結方便品中所謂何因何緣殷勤稱嘆之案。故至重舉因緣而請也。當機述請已竟。

△二如來委答。分三。一發起。又二。一抑令憤勇。

爾時佛告舍利弗(至)是諸所說皆為化菩薩故。

我先不言。舉前以醒。今疑之。不當復作也。謂先已言諸佛橫說竪說。無非逗此一實。其間或許或呵。無非引人了此一大事。是方便品中。業已盡情吐露。復有何疑何悔。云何更許如來再說。

△二引令速進。

然舍利弗今當復以(至)諸有智者以譬喻得解。

然身子既以婆心為眾復請。佛亦只得垂手為眾再說因緣。到此顯實。即無別因緣可語。譬喻借事顯理何妨。又假喻以明斯義。古之覺物。不廢比況。正以物之得解。因彼達此。易為明也。

△二譬喻。分二。一長行。此去長文。并後一百行偈說譬喻。後六十五行偈勸信。又分二。一開譬。又二一總譬。分六。一大長者譬。又二。一出名位。

舍利弗若國邑聚落有大長者。

此下總一譬喻。顯明如來出世本為一大事因緣。由三界眾生著諸欲境。痴惑所蒙。不求出要。只得開權拯接。如後文云。若我但以神力智慧。捨於方便。眾生不能以是得度。故今因當機重請。再為中根。說方便因緣也。於中事相配合。諸家各有所長。但依文義契合者就之。若字。即假若設若也。乃立譬喻之本。國邑聚落。皆自廣而狹。各能統攝也。國能攝邑。邑攝聚落。論長者之宅。猶為聚落多宅中之一宅也。今先明能度之主。以依正二報合舉。內含隱勝現劣從實施權之義。既以一火宅喻三界。則國應喻一真法界。邑喻實報莊嚴。聚落喻凡聖同居。聚落中一宅。始喻一三界。則以宅中五百人。喻五道。方為允當。由寂光攝實報。實報攝同居。如國之大小統攝。義無不明。以事合理。顯然可見。是為能居之依土也。次出能化之主。長者。乃通稱之名。作一宅主也。即喻佛化身。於同居土中。為引導師。天台云。如世長者。具足十德。一姓貴。即三皇五帝之裔。二位高。乃鹽梅阿衡之相。三大富。則銅陵金谷。豐饒不盡。四威猛。如嚴霜隆重。不肅而威。五智深。胸如武庫。而權奇超拔。六年耆。蒼蒼稜稜。而物儀所伏。七行淨。如白圭之無玷。八禮備。見節度以安庠。九上敬。為至尊之敬仰。十下歸。令四海以瞻依。十德具足。故所稱大也。出世長者。即是如來。姓從真如實際中生。位則九界眾生。為無有上。富以萬德莊嚴。威具雄猛無敵。智則三智融。而正徧具盡。年則亘古今。而塵沙莫計。行以智運三業。無過無失。禮以道統恒沙。為模為範。上為十方智覺之所稱。下使萬方含識之所戴。是名出世大長者也。

△二論德業。

其年衰邁財富無量多有田宅及諸僮僕。

衰邁句。所說不一。況此喻乃四十年後之言。又在本會唱滅。當以化緣將終。涅槃時至為喻。不必另喻多種也。財富無量。總喻萬德。如云無量知見波羅蜜皆以具足。田宅與僮僕。云多有者。正出上財富無量之義。田宅皆不能移動者。喻實智。所謂法空為室也。僮僕。乃運用之人。喻權智。所謂權能作事也。邁(音賣)。僮(同音)。僕(音撲)。

△廣舍宅譬。

其家廣大。

前既以長者。喻佛化身。則此大家。當喻同居土。無疑矣。家以廣大言者。由三界廣含萬有。無不包容。則二十五有。皆藉之以安身命也。

△三惟一門譬。

惟有一門。

一門者。凡聖共遊之門。喻真心也。類中雖有聖凡。心外別無出入。但眾生迷此。而成生滅。諸聖悟此。即是真如。出入之迷悟不同。而聖凡總由一心。故日惟有一門。

△四五百人譬。

多諸人眾一百二百乃至五百人止住其中。

此槩舉二十五有而言也。直指云。多諸人眾。喻十二類生。五百者。喻五道眾生。同居三界。止住其中者。喻眾生各著我法二執。貪戀三界。不肯棄捨。知音謂。此準化城喻。先以五百由旬為譬。是通喻三界眾生。數合五百。至後過三百由旬。化作一城。是別喻二乘出三界得涅槃。

△五大火起譬。分二。一明所燒宅相。

堂閣朽故墻壁隤落柱根腐敗梁棟傾危。

堂是下層。喻自地已上至欲界。閣是上層。喻色界朽故者。屬有漏無常也。墻壁。喻四大地水火風。況三界皆依四大執持。而仍為四大所壞。隤落者。四大減損也。柱根喻三界有為。福善腐敗者。善根微弱也。梁喻欲界戒善福梁。棟喻色界禪定慧棟。傾危者。喻福慧力薄而不能支撑也。是知三界所有皆為幻化。隤(音頹)。敗(音拜)。

△二出能燒火境。

周帀俱時歘然火起焚燒舍宅。

此譬三界中總八苦五濁煎逼之相。於頌中詳演。言八苦五濁。徧在四生四大之間。故云周帀。以業同同現。故云俱時。歘然者。本無今有也。焚燒舍宅。即世界壞相。然古以堂閣等。喻一身皮肉毛髮。似與前後諸文落落不合。況明以火宅。喻一三界。則於此諸譬。似不敢多錄。歘(音虗)。

△六三十子譬。

長者諸子若十二十或至三十在此宅中。

此指聖凡共一處也。直指云。前曰多諸人眾。指五道言。今曰長者諸子。是別舉三乘。受佛法分。故有子義。一十喻菩薩。二十喻緣覺。三十喻聲聞。三乘人同居三界。因細惑未除。根本無明未破。故同受斯報。但與下凡。分麤細耳。人以百言。子以十言。見三界五道眾生。受佛化為子者。僅十而矣。足知得斯道。出三界者。無幾也。總譬竟。

△二別譬。分四。一長者見火譬。

長者見是大火從四面起即大驚怖。

長者見。乃標出能見之人。起同體大悲。示生三界。應上文我以佛眼觀也。大火起者。即標所見之境。應上見六道眾生也。大火。即五濁八苦。有煎逼義。從四面者。下文明以生老病死為四面。但不恰火起之義。且生死等。是苦果。由貪嗔痴等四分煩惱所集。則火從貪等四分中起義為當。大驚怖者。示垂慈拔苦之心。此等眾生。如來從久遠劫。教以大乘。今一旦廢忘。故見而驚也。不但退失先心。而返起種種重惡。故曰大怖。

而作是念我雖能於此(至)心不厭患無求出意。

作念者。應前三七思惟。將欲隱勝現劣也。所燒之門。即聖凡同具之一心。佛亦從凡夫地上。知生滅為苦。修不生滅性。而證此心。故得成佛。觀我雖二字。即是如來不忍捨諸眾生而自求安樂也。謂我雖以智炤之力。於此所燒之門。則安隱至於菩提。得不生滅。而諸子下。正是起悲救之心。後文云。三界眾生。皆是吾子。於火宅內樂著嬉戲者。天台云。著見名嬉。著愛名戲。即眾生貪著五欲。諸邪見執。而不捨離。所謂入生死險道。相續苦不斷也。不覺知者。失佛知見。不覺五陰八苦。而醉心役役塵勞者也。不驚怖者。如諸天人。雖有天眼悉見諸苦。每聞天皷法音悉知是苦。而不求出要。所謂深著於五欲。以貪愛自蔽也。火逼等四句。謂三界中人。欲界已下。為三毒八苦之火所逼。是麤相。如果報火業火等。色界已上。為五陰熾盛。及細惑煩惱之火所逼。至於苦惑當前。極難堪忍。實為切己。而是中眾生。竟不生一念厭患之心。而求出意。所謂不求大勢佛。及與斷苦法也。

△二捨几用車譬。分二。一先捨几譬。又二。一勸門擬宜。

舍利弗是長者作是思惟(至)若以几案從舍出之。

應上觀樹經行。初作思惟時也。身譬神通。而能荷負。手譬智慧。而能運為。有力者。由智慧神通具足。是有力義。衣裓。是外國盛華之具。又云。胸前護衣裓服也。几即香几。案即案牘。今取譬。如後文云。若我但以神力及智慧力。讚如來知見力無畏者。眾生不能以是得度。上既以神力為身。慧力為手。則衣裓當喻佛知見。几喻十力。案喻無畏。謂我今衣裓在身。几案在手。以吾之力。亦可以載諸子從舍出之也。此是如來最初成道。擬用大法濟之。如華嚴耳。裓(音格)。

復更思惟是舍惟有一門(至)或當墮落為火所燒。

復更者。即受天王請。而又作思惟時也。應前若但讚佛乘。眾生沒在苦。是舍唯一門者。謂三界生死。苦樂升沉。所出入者。皆此一心也。由信力輕微。智不廣大。故云狹小。幼稚者。以善根微弱。無大乘想也。未有識者。因無明濃厚。乏佛知見也。此為善弱。次明惡強。戀著戲處者。即深著諸見。而迷戀欲境。以苦為樂。所謂眾生諸根鈍。著樂痴所蒙也。或當墮落。應前破法不信故。墜墮三惡道。或當者。擬或有之也。謂我雖身手有力。兼得濟勝之具。奈火大門小。子幼無識。以無知好戲之子。出愴惶狹小之門。不惟無益恐見其為火所燒也。應前云如斯之等類。云何而可度。稚(音治)。

△二誡門擬宜。

我當為說怖畏之事(至)具告諸子汝等速出。

此正出陳作思惟之意。我當為說等句。即是世尊為諸眾生。說眾患難也。此舍已燒下四句。見其懇切之甚。惟恐其錯。足失身也。作是念已下。方是將思惟已成之念。出示於人。而具告諸子。有急急乎。不能少待之意。故曰汝等速出。即此一語。斬釘截鐵。有如春雷出蟄也。直指云。觀初云歘然火起。次云四面火起。又云火來逼身。又云此舍已燒。語意何等至緊。又豈止有痛哭流涕之狀。如云一失人身。萬劫不復也。下云。宜時疾出。無令為火之所燒害。又不啻有捶胸頓足之情也。

父雖憐愍善言誘諭(至)但東西走戲視父而已。

此喻一往迷理逐妄之狀。直指云。如來屢經接引。而三界眾生。全不肯信。且不以生死為驚。不以五陰為畏。業識茫茫。了無超出之想。不知三毒為火。不識三界是大牢獄。亦復不知各各本具之佛性。如何喪失。但任其從劫至劫。馬腹驢胎。死此生彼。而無休息。輪迴六道。以苦為樂。故云東西走戲也。如華嚴有眼不見。當面錯過。不得大法受用。故云視父而已。

△二用車譬。分四。一擬宜三車。

爾時長者即作是念(至)令諸子等得免斯害。

應上尋念過去佛所行諸方便從一立三之意。前言苦痛切己。猶是近死。今云必為所焚。即有死義。當設方便。是隱勝現劣。說三乘法也。我及諸子等。喻說無議法說。似難通會。須知佛以對機而言。如來以慈心。徧視一切。猶如己子。眾生病即佛病也。若獨以眾生分中而言。雖在最迷最苦之間。而此靈明不昧之佛性。未曾暫捨。是我及諸子義。

△二父知子心。

父知諸子先心(至)奇異之物情必樂著。

天台明有小乘得度之機。先心各有所好者。是遠劫受薰種子。大小不同。而性欲各別也。又智曾習大。故曰先心。中厭老死。是各有所好。珍玩奇異。喻證偏空等理。觀以宿因。投其所好。是知情必樂著。所謂隨順方便也。

△三歎車希有。

而告之言汝等所可玩好(至)汝若不取後必憂悔。

此歎車希有。譬上正施三乘。思惟是事已。即趣波羅奈。示苦集滅道之相。此最初示相轉也。

如此種種羊車鹿車牛車今在門外可以遊戲。

聲聞人聞四諦法。而出三界。喻羊車。緣覺人觀十二因緣性空。而出三界。喻鹿車。中乘菩薩。修六度行。出三界。喻牛車。車喻所證之理。獸喻能證之智。三車雖指現成。其實要他依法修行。斷見思惑。越分斷生死。出離火宅。方得一一受用。故曰今在門。外。可以遊戲。此第二作證轉也。要解云。車表果法。不屬三界。故云在門外。可以遊戲者。喻法樂自娛也。牛乃服乘之有力者。正譬大根以任大乘。羊鹿非可服乘。徒以像牛。為幼稚玩好之具。權譬小根。以任小乘。知羊鹿非可服乘。徒為玩好之具。則二乘不足致道。徒為戲論之法而已。

汝等於此火宅宜速出來隨汝所欲皆當與汝。

宜速出者。䇿進之辭。末二句。含有大白牛車之意。此第三勸修轉也。直指云。門外無車。而云三車並在。三車無一。而云隨汝所欲。皆示以方便之智也。故向後有非為虗妄之證。

△四適子所願。

爾時諸子聞父所說(至)競共馳走爭出火宅。

天台云。適願者。機教相稱。即聞慧也。心勇銳者。思心動慮。即思慧也。互相推排者。推四真諦理。排伏見惑。由邪正未決。故名互相。此入脩慧。屬煖頂位。競者。競所勝理。初則徧觀上下八諦。歷十六行相。競趣真諦。後則縮觀。至欲界苦諦下趣苦法忍。名忍法位也。共者。是世第一位。同觀欲界苦諦。與忍位不別。故云共也。馳走者。入見道十五心。速疾見理也。既斷見惑。分得涅槃。合上有涅槃音也。爭出者。即修道位。爭出三界。成無學果。斷思惑盡。合上及以阿羅漢法僧差別名也。知音云。經文讀之。雖似平淡。而敘事脉胳。自有輕重。如初云。歘然火起。次云。或當墮落為火所燒。雖有歘然所燒之患。而曰起。曰或。何等緩頰。至是則曰已為大火所燒。而曰我及諸子必為所焚。則又何等愴惶。先曰了無出心。東西走戲。視父。而已。何等怠頑。今曰心各勇銳。互相推排。爭出火宅。則又何等精勤。可見方便力用。而實相容易難言也。銳(音胃)。

△三等賜諸子。分四。一喜子免難。

是時長者見諸子等(至)其心泰然歡喜踊躍。

正喻開權顯實也。直指云。見思既盡。分斷已離。不被三毒五欲所逼。故曰。安隱得出。正應前我能於所燒之門安隱得出也。至此則四諦皆是真常。故曰四衢道中。爾雅云。四達謂之衢。偏空是其所守。故為露地而坐。言露者。已不為諸惑所被。而十八界籓籬已撒。故無障礙。賴耶習盡。故謂泰然。得六通自在。故踊躍歡喜。然心泰然者。即當歸於父言。據前見火起於四面。即大驚怖。今幸得安隱而出。故泰然矣。前云。若不時出必為所焚。何等痛惜。見諸子東西走戲。何等憂慼。今見露地坐故。歡喜矣。足見父子天性相關色身法身體俱不二。衢(音渠)。

△二諸子索車。

時諸子等各白父言(至)羊車鹿車牛車願時賜與。

天台云。應前我見佛子等。志求佛道者。咸以恭敬心。皆來至佛所。文中雖無索字。就此即明索車之意。據二乘之索意有三。一機索。即於鹿苑證小之後。至方等中。冥有大益。每被斥不謗。則索意有在也。二情索。於般若中。領知大法。而樂大心起。縱未彰言。而索義亦切矣。三口索。即本會發言三請。誠然欲乞門外三車。原為假立。諸子未出。擬必得車于門外。一出乎門。則父之權設方便。不喻而知矣。既跨足門外。即父果有三車。與之諸子。亦無可用。是知此處索車。正所以得父心矣。故謂夢裏明明有六趣。覺後空空無大千也。但所言各白者。由悟有深淺。智者知本無車。而故從父索。如獅子兒有返躑之踪也。或滯迹者。欲究其底蘊。亦容有斯索意。

△三等賜無二。分三。一正標等賜。

舍利弗爾時長者各賜諸子等一大車。

應前正直捨方便。但說無上道。天台云。既言賜諸子。則視子無二。譬觀一切眾生。等有佛性。於車亦等者。皆是一相一種。聖所稱歎。教菩薩法也。直指云。此隱伏三周普記之案。本具之理。如天普葢。故喻以大車。諸子迷故索三。慈父開故等一。是知前品三乘。原止一乘。此中三車。原是一車。以其法等人等。正等正覺。故曰等賜。

△二廣明車相。又二。一敘車體。

其車高廣眾寶莊校(至)重敷婉筵安置丹枕。

此正喻無量義定。以理得名也。唯理能載物。故以車喻之也。直指云。真俗並持。故曰大車。竪窮三際名高。橫徧十方曰廣。萬行修飾。如眾寶莊校。周帀欄楯。喻總持。持萬善。遮眾惡也。四面懸鈴。喻四無礙辯。下化眾生也。幰葢。喻慈悲普覆也。雜寶嚴飾。喻萬善。以嚴慈悲。大經云。慈若具足十力無畏等。名如來慈。寶繩交絡。喻四弘誓。堅固大慈心也。垂諸華瓔。喻四攝。神通等。悅動眾生也。重敷婉筵者。譬五十七位。真如理境。安置丹枕。喻妙覺果海。正寢絕待也。天台云。枕乃休息身首者。譬一行三昧。息一切智一切行也。已上總明車上莊嚴。喻如如理。寂而常照。從體起用。是一為無量。成理無礙法界。幰(音顯)。婉(音宛)。

駕以白牛膚色充潔(至)又多僕從而侍衛之。

此正喻無量義經。從根本智得名也。直指云。智為前導。故曰駕。此智不受一塵。曰白牛。體具萬德。如膚充。煩惱不染而色潔。又實智能出生一切差別智。故曰膚色充潔。權實二智。不離其體。曰形體姝好。具十如是大義。曰有大筋力。全體即用。全俗即真。因果一如。曰行步平正。智無內外剎那三世。曰其疾如風。又多僕從者。譬方便波羅蜜。隨處運用。即二乘小行。眾魔外道。皆隨方便智用。又果地神通運役。亦僕從義。姝(音樞)。

△二釋車由。

所以者何是大長者財富無量種種諸藏悉皆充溢。

此喻佛自住大乘。終不以小乘教人。直指云。財富無量者。即權實二智。禪定解脫力無畏等。皆具足也。種種諸藏者。即行藏理藏。空不空藏。自行圓滿名充。以之化物名溢。

而作是念我財物無極(至)各各與之不宜差別。

天台云。正明以等心與之之故。由財物無極。於子無偏。安得不等與大車。七寶無量者。喻今經開顯。若教若行。皆摩訶衍法。幼童皆子者。即三無差別也。等賜大車。是法無差別也。

所以者何以我此物周給一國猶尚不匱何況諸子。

釋成財富無量之意。此物。即喻佛知見。乃如來普為人天所開所示之物。周給者。徧該善惡信不信種。於無緣尚度。況機熟有緣。而曾受大法薰習者耶。

△四得車歡喜。

是時諸子各乘大車得未曾有非本所望。

譬上菩薩聞是法。疑網皆已除也。天台云。三乘之人。本求羊鹿牛車。期出分段。今得大白牛車。盡於變易。過本所望。豈不歡喜。

△四無所虗妄譬。分三。一問。

舍利弗於汝意云何(至)珍寶大車寧有虗妄不。

此承上等賜一大車來。直指謂。前許三車在門外。其事似虗。今所賜等一大車。乃昔未許者。而今與之。其實似妄。你試看。如此者。果虗妄耶。非虗妄耶。正喻三乘之設。不過藉以出三界而已。究竟非實。故先有而後無。一實之理。雖先未說。而開佛知見。究竟是實。故先無而後有。以此虗妄二字。打通前後關鍵。從非本所望一句生來。

△二答。分二。一免難不虗。

舍利弗言不也世尊(至)於彼火宅而拔濟之。

身子因問。領知不虗之意。謂前云。長者所設方便。令諸子等得免斯害。則三車之設。乃方便耳。今諸子爭出火宅。意在於車。而長者之意。本在脫苦。今苦難既脫。則方便之驗正著。豈返受虗妄不實之咎哉。何也。全身免火。已得玩具。譬得小乘五分法身人空慧命。則為已得心所好也。況此本是如來方便拔濟之心。何成虗妄。

△二過望不虗。

世尊若是長者(至)欲饒益諸子等與大車。

此明大車之錫非本所望也。即使長者到火宅之外。一車不與。尚非虗妄。何故。以車為免難之由。今免難後。不唯與車。而且與大車。是諸子所不望者。豈反責父。有虗妄罪乎。此喻世尊雖說三乘。而作念實在大乘。是絕無虗妄之意。身子於此證成不虗。已為四大弟子千二百人立斷疑生信之案。故品後則自陳信解矣。

△三歎。

佛告舍利弗善哉善哉如汝所言。

如來欲當機自陳賜車之意。故以虗妄不虗妄。發彼所見。幸而身子同聲相應。即函稱之以善哉也。如云誠如所言。即此一語。便知身子謂從佛口生。得佛法分。果為不妄。開譬一科已竟。

△二合譬。分二。一合總譬。分五。一合大長者。

舍利弗如來亦復如是則為一切世間之父。

天台云。因前品單以法說難明。故許以譬喻得解。至喻後再將法合。是欲為中根開解。而亦顯如來說法理事兼至也。舉一切世間者。約處以定名位也。上云。國邑聚落。今合譬直言一切世間。則該攝三土。皆是妙色心果報之處。如來福應三土。故為一切世間之父。

於諸怖畏衰惱憂患(至)恒求善事利益一切。

此言如來獨得真常。而起利生之悲智也。怖畏下三句。皆世間苦境。如來於因中。五住盡。二死忘。無惡不斷。故曰永盡無餘。而悉成就等。皆出世妙樂。如來於果上。權實融。智悲運。萬德具備。故曰利益一切。正合上財富無量。而冥應眾機也。知見言無量者。即權實諸智。應有無量力無畏。皆智德中攝。合上財富。明矣。大神力亦應有無量二字。如本經彈指謦欬三變淨土放光現瑞等。皆神力中少分。合上田意。全權即實。全實即權。是智慧之力。智為一切所寄託處。合上宅意。具足方便等。即十度諸智。合上及諸僮僕意。慈悲。乃施化之本。無懈。即不盡之心。此等功德而悉成就也。此明自證。下方出利物之心。來生三界也。恒求善事。即應機濟物。利益一切。即誓度眾生也。

△二舍宅。

而生三界朽故火宅。

天台云。三界者。自地獄已至人間。名五趣雜居。自人間至他化天。名欲界。四禪十八梵天。皆有形色。名色界。四空天。惟識性安居。名無色界。三處各有界限種族。故曰三界。

[△@△]生三界者。即承上無倦之心。為利益故生。非有所感招而生也。朽是壞劫相。故是住劫相。三界乃如來行化之場。曰故宅。合上其家廣大。

△三合五百人。

為度眾生。

眾生乃諸聖之根本。佛不度生。聖何從立。故佛佛成道。誓度眾生。乃化化不絕之意也。眾生之性。本來是佛。由諸惑染。覆彼心靈。所以如來隨其根性而度脫之。則三乘五性。總曰眾生。故五百人與三十子。并此合也。

△四合大火起。

生老病死憂悲苦惱愚痴闇蔽三毒之火。

生老病死。是盡世間所不免者。天之與人。但分麤細。是根本苦。憂悲苦惱四字。總言即一切苦。別論。憂即怨憎會。悲即愛別離。苦即五陰熾盛。惱即求不得也。以愚痴暗蔽為苦者。葢一切眾生。本具如來德用。由愚痴暗故。失佛見。愚痴蔽故。失佛知。因失佛知見。所以枉受輪迴也。是知生死苦果。及三毒苦因。皆從愚痴建立。則愚痴為苦大矣。三毒者。謂以迷心對一切順情之境。引取無厭。名貪。以迷心對一切違情之境。而生恚怒。名嗔。迷一切事理之法。無明不了。起諸邪行。名痴。三皆名毒者。因能壞出世善根故。以此合上歘然火起。

△五合惟一門。

教化令得阿耨多羅三藐三菩提。

菩提覺道。似難以合一門。但諸聖所證。凡愚所迷。亦不外此也。今如來出世。以己所證。發彼所迷。多方巧示。使諸眾生。念念熏脩。轉生滅。成一真如。出離生死。而證涅槃。唯此一門而已。故合上一門。

△二合別譬。分四。一合長者見火。分三。一合能所見。

見諸眾生為生老病死(至)如是等種種諸苦。

見諸眾生的見字。是能觀智。諸眾生下。方是所觀境。合上大火從四面起。火既大。則所聚之患必多。故如來以佛眼。見諸眾生。為種種患之所燒煑。總三苦八苦為火也。八苦者。生死等是四。貪著等。是求不得苦。地獄天上受生。有五陰熾盛苦。加冤會愛離為八。三苦者。憂悲燒煑及地獄三途。是苦苦。捨所愛境而別離。是壞苦。五陰不停。是行苦。一切眾苦。從四顛倒生。故合上四面火起。

△二合廣所見。

眾生沒在其中(至)雖遭大苦不以為患。

直指云。如來見三界五道三乘諸子。恒被八苦所燒。乃為總標苦本。稍有福者。為財色名食睡五欲所醉。受種種苦。無福德者。追求五欲之因。後受三塗之果。三途報盡。生人間天上。又不免貧窮困苦。於父母妻子之間。有愛別離苦。於水火盜賊債主讐家。有冤憎會苦。仍復生老病死。輪迴六道。苦不可窮。而此諸子。返以為樂。遊戲四生。于本具之佛性。不覺不知。於生死之危險。不驚不怖。明知是苦而不生厭離。明知有佛而不求解脫。甘於此三界火宅。隨業受報。東西馳走。雖遭如是大苦。而不以為患。此即誠為可憐愍者。正合上苦痛切己心不厭患無求出意。

△三合起驚怖。

舍利弗佛見此已(至)佛智慧樂令其遊戲。

合上身手有力一節。然眾生以愚痴自蔽。固為三毒等火。煎逼不已。我既為彼父。豈不當為救濟之方。與拔其苦難耶。即以大悲力。化諸眾生。拔五濁苦也。若但拔苦。而不令至樂。則父道亦有缺焉。故又與佛智之樂。令其遊戲。是以大慈力。令諸眾生。得二嚴樂也。火宅中之諸子。以五欲樂。歡喜遊戲。乃自取之耳。此以佛智慧樂。令其遊戲。乃佛與之也。雖苦樂之境不同。惟其心之一轉耳。

△二合捨几用車。分二。一合捨几。又二。一合擬宜。

舍利弗如來復作是念(至)眾生不能以是得度。

天台云。上譬有勸誡二門擬宜。今但合勸門者。勸是正修。而誡乃傍助之耳。今擬宜中。神力合身。智慧合手。如來知見合衣裓。力無畏合几案。眾生不能以是得度者。由法大機小不相投也。

所以者何是諸眾生(至)何由能解佛之智慧。

此釋成所以不得度之故。合上諸子幼稚未有所識戀著戲處一節。其所以不能得度者。由五濁障深。正為諸火所逼。大乘微玅難思之法。何由得解。

△二明息機。

舍利弗如彼長者(至)然後各與珍寶大車。

此重舉前文。以明用權顯實之意。

△二合用車。分四。一合擬宜三車。

如來亦復如是(至)於三界火宅拔濟眾生。

以法對喻。一一可見。故知如來隱勝現劣。以一說三。于三界火宅。用方便者。豈得已耶。

△二合父知子意。

為說三乘聲聞辟支佛佛乘。

此明佛說三乘也。乘以運載為義。天台云。聲聞以四諦為乘。緣覺以十二因緣為乘。菩薩以六度為乘。運出三界。歸於涅槃也。六度菩薩。於當教內。亦稱大乘。今名佛乘者。菩薩三十四心。頓斷見思習氣。而得成佛。故亦名佛乘。

△三合歎車希有。

而作是言汝等莫得樂住(至)聲聞辟支佛佛乘。

此明佛諭捨貪取樂也。天台曰。三界火宅。是指明苦諦。色聲香等。是集諦。皆由五塵積聚增多。而有火宅諸苦也。五塵俱有親疎。色親者。為男女美好之色。疎即世間玄黃赤白等。聲親者。即男女歌詠之聲。疎如絲竹環珮及種種聲等。香親者。即男女身香。疎如世之沉檀龍麝種種香等。味親。如肴[貝*善]飲食等種種美味。疎如藥艸果食等。觸親。即男女身分柔軟諸觸。疎如冷煖澁滑等。此名五塵。亦名五欲。為諸苦所因。故為集諦。速出三界。即指出滅道二諦。示三界外有智斷三乘之果。故令速出。當得三乘。合上三車。今在門外。於三轉四諦中。此即示相轉也。

我今為汝保任此事(至)如來以是方便誘進眾生。

保任者。是擔當不失也。由此行徑。俱為己歷之途。今使汝等勤行于中。所有一切關要。我皆為汝擔當保任。必至得此聲聞辟支佛佛乘而後已。豈復有悞於汝等哉。但諸子當專志前行。勿生退墮可也。如此語意。何等苦切。何等緊要。此是第二作證轉也。

復作是言汝等當知(至)便得無量安隱快樂。

此合上汝等所可玩好希有難得一節。天台云。如此三乘。是諸佛方便引物儀式。故曰聖所稱歎。得無生智。曰自在。得無盡智。曰無繫。我生已盡。不受後有。名無所依。所作已辦。梵行已立。名無所求。此皆序權智之功。乘是三乘下。方序實智。以無漏二字。總下力無畏等。皆是無漏。非權乘之有漏智也。五根五力七覺支八正道四禪八定八解脫及正定等。總屬實智。故便得無量安隱快樂。此是第三勸修轉也。

△四合適子所願。分三。一合羊車。

舍利弗若有眾生(至)為求羊車出於火宅。

此明諸子從化而證道果也。先明聲聞乘。直指云。若有眾生。是汎指六道而言。宿習有三乘種子。故曰內有智性。今從佛聞三乘聖教。即便信受。即聞慧也。殷勤精進者。指三十七品助道功夫。見思惑盡。方出三界。即思慧也。自求涅槃者。得人空慧。證有餘涅槃。即修慧也。從教生解。故名聲聞乘。聲聞力弱。只能自利。如諸子求羊車出火宅也。

△二合鹿車。

若有眾生從佛世尊(至)為求鹿車出於火宅。

此明緣覺乘也。梵語辟支迦。此云緣覺。亦名獨覺。出無佛世。以宿習智種。自知生死是苦。自發斷苦之慧。今從佛聞十二因緣。則深增慧種。返覆推窮十二緣理。況此緣理。本自有之。非佛天所作。故曰自然慧。好樂獨居。直下照了緣理如幻。證偏寂境。故曰善寂。深知諸法因緣者。能于流轉還滅二門。觀因緣理。諸法。即十二緣法也。緣覺人從他聞法少。自推義多。取喻如鹿不依人也。又性兼通教。有回顧之慈。亦如鹿之回顧群類也。

△三合牛車。

若有眾生從佛世尊(至)為求牛車出於火宅。

此明別教菩薩乘也。直指云。約所破之惑。始從陰處界三。以至七大同轉。約能破之智。始從信位。及住行向地等妙二覺。一切皆欲了達。故云。求一切智。真俗并觀。曰佛智。權實雙融。曰自然。以本玅明應物。曰無師。如來知見十力等。即法身般若。屬實智。慜念安樂等。屬權智。由權實雙運。故曰大乘。名為摩訶薩者。以自他俱利故。此菩薩體用相稱。自在雄猛。有普載之德。故取喻牛車。若約時判。羊鹿二車。是序方等阿含前二十年事。牛車。是序般若會上後二十年事。若約機判。則前後互顯。

△三合等賜大車。分二。一雙牒二喻。

舍利弗如彼長者(至)等以大車而賜諸子。

此明等賜無二心也。前喻中。有免難索車等賜歡喜四科。今合唯二者。以到無畏處。兼索車意。以等賜中。兼歡喜也。

△二雙合二譬。分二。一合免難。

如來亦復如是(至)怖畏險道得涅槃樂。

此以如來亦復如是。應成等賜大車之義。天台云。如來以一乘妙法。為大車。則體具萬德。空有雙持。真俗並駕故耳。以佛教門者。即四諦十二因緣六度等法也。怖畏者。即三界火宅。險道者。即六趣升沉。極險惡道也。

△二合等賜。

如來爾時便作是念(至)皆以如來滅度而滅度之。

此合其車高廣眾寶莊嚴。以至種種諸藏悉皆充溢一節。如來作念。正是法華。廣集諸王。付囑家業之時。無量智慧力無畏等者。即此諸法。便是如來大法寶藏等。與大乘者。即將上無量智慧等三德秘藏。付囑諸子也。不令有人獨滅度者。即三周普記。令一切人普皆成佛。如至此會。攝三乘歸一。收權小入實。則人無異人。法無異法。生佛不二。聖凡一致。是名以如來滅度。而滅度之也。

是諸眾生脫三界者(至)能生淨妙第一之樂。

此合我財物無極。并各乘大車非本所望一節。直指云。先舉三乘眾生依權智而出三界。如諸子於露地坐矣。悉與諸佛禪定等。即等心賜與之意。諸佛之禪。真俗一體。屬般若德。諸佛之定。空有一如。屬法身德。諸佛之解脫。權實並運。屬解脫德。三德體具。四智圓明。是為佛娛樂之具。悉皆與三乘諸子。名付家業。如上所付之法。皆是一相一種。斷非權小可得。而持一相一種者。心佛眾生。三無差別。成一真法界。故曰一相。十方諦求。更無餘乘。故曰一種。然此諸法。皆為眾聖。共相守護者。直至常樂我淨薩婆若海。故曰能生淨妙第一之樂。

△四合無虗妄。

舍利弗如彼長者(至)然後但以大乘而度脫之。

此明權實無虗妄也。牒喻可知。如來無虗妄者。是總結權實不虗也。初說三乘權。引眾生出於三界。是如來施權不虗。後以大乘。而度脫之。普令三根同成正覺。是與實不虗也。

何以故如來有無量智慧(至)於一佛乘分別說三。

何以故。乃徵釋無虗妄之故。謂何故如來必欲先權後實耶。以如來智慧禪定諸法寶藏。本無窮極。而先說權教者。由機小不能領受。今皆盡與大乘之法。雖如來盡與。而眾生不能盡受故。只得於一佛乘。說二說三也。身子前問。願為四眾。說其因緣。故今曰以是因緣也。汝前謂千二百人。聞所未聞皆墮疑惑。汝等今日。當知皆是諸佛方便之力。其實元一佛乘。但分別而說三也。如來如此委曲垂慈。則疑者之心。應氷判矣。長行譬喻已竟。

△二偈頌。分二。初一百偈頌前。又分二。一頌開譬。又二。一頌總譬。分四。一頌大長者。

佛欲重宣此義而說偈言。

譬如長者。

此頌明能救之人。為一宅主也。天台云。頌上位號。亦兼名行。德業為國邑聚落所崇。乃年德俱高之長者。喻舍那如來為三土之大教法王也。

△二頌廣舍宅。

有一大宅其宅久故(至)周障屈曲雜穢充徧。

大宅。喻三界之總相。久故者。由眾生從曠大劫。迷真逐妄。幻成此三界妄境也。頓弊者。喻壞劫將至。總標三界不牢固之相也。堂舍下。至雜穢充徧。總明三界火宅成住壞空之四相也。色界為堂。欲界為舍。不免墮落。故曰高危。柱根。乃業識命根也。以業運識。曰摧朽。梁棟傾危者。即善福減損也。基陛。乃運生運業之無明。隤毀者。即久故深沉也。墻壁圮坼。即四大減損也。泥塗。乃四大中雜染之心。陁落者。即雜染紛縈也。覆苫。乃以障四面之風雨。喻我人四相念念生滅。故曰亂墜。一切散善戒法。乃三界覆護之椽梠。差脫者。即廢忘不修也。周障。是六識周迴障隔也。屈曲。是六根屈折不合也。由識依根。而取諸塵。故曰雜穢充徧。良以三界雖廣。乃一切眾生妄惑所成。所謂迷妄有虗空。依空立世界。則所譬皆不離眾生虗妄成就也。若以之喻人一。體雖甚相當。不若喻明三界之相為切。此世界相續也。圮(音痞)。坼(音冊)。阤(音矢)。苫(閃平聲)。椽(音傳)梠(音呂)。差(音雌)。

△三頌五百人。

有五百人止住其中。

三界分二十五處。以所依之處不同。則能依之類。亦種種矣。總皆為五道眾生。則三十子亦攝于其間。此眾生相續也。

△四頌大火起。分四。一明地上火譬欲界。又四。一明所燒之類譬十使。又二。一正明所燒。又曲分二。初明禽獸被燒譬五鈍使。

且三界眾生。形由業感。業由妄生。于中善惡升降。橫竪大小。雖報受不同。有種種千萬。其展轉輪迴皆由無明三毒并五濁十使之所運。則成業果相續矣。如來今欲詳陳三界所有一切弊惡之相。使人知此皆是眾生迷惑所成。若一念頓發妙智。翻染成淨。始信其清淨本然中。由諸眾生不守自性。則忽生山河大地及諸眾生之有為相也。故自此下。詳明三界中極苦眾生。受三途苦報。有如此情狀。先出畜生報。為貪嗔痴慢疑五鈍使。所招感也。此下多依天台釋。但以圓圈代之。科分為二。一別開五鈍。分五。一慢使。

鴟梟鵰鷲烏鵲鳩鴿。

○慢者。自舉輕他。如鳥之陵高視下也。故以八鳥譬之。陵他為慢。自貴為憍。依文殊問經。有八慢。壯盛憍如鴟。性憍如梟。富憍如鵰。自在憍如鷲。壽命憍如烏。聰明憍如鵲。行善憍如鳩。色憍如鴿。是八者。皆慢之所使也。鴟(音笞)。梟(音驕)。鵰(音貂)。鷲(音袖)鴿(音閤)。

△二嗔使。

蚖蛇蝮蠍蜈蚣蚰蜒。

○嗔者。不忍諸惡也。有三種。一非理嗔。不問可否。歘然而起也。二順理嗔。謂人實惱我而起也。三爭論嗔。謂以己為是。以他為非也。蚖蛇最大而毒。不觸而螫。如非理嗔。蝮者復也。觸之則復。怒時毒在於頭。又云蝮蛇。鼻反。其上有針。此唯胎生。生時輙坼其母蝮。觸之其毒不可當。喻執理嗔。蜈蚣。一名蝍蛆。見大蛇。緣而食惱。莊子中。有蝍蛆甘帶者。是也。蚰蜒即蜈蚣類。頸赤者為蜈蚣。頸不赤者名蚰蜒。有百足。亦名馬蚿。亦名商距。莊子謂商距馳河者。是也。喻戲論嗔。且世之懷嗔毒人者。雖異其形不異其嗔。聞此當須知悔。蚖(音元)。蝮(音福)。蠍(音歇)蜈(音吳)。蚣(音公)。蚰(音尤)。蜒(音延)。

△三痴使。

守宮百足鼬貍鼷鼠(至)蜣蜋諸蟲而集其上。

○痴者。於境不了。即無明也。有二種。一獨頭。二相應。守宮者。即蜥蜴也。亦名蝘蜓。以朱飼之。其體盡赤。擣之萬杵。以點女身。終身不滅。與人交則隱矣。俗謂蠍虎。善緣籬壁。此譬獨頭無明也。鼬。即野鼠。赤黃色。善食群鼠。貍。善卜者也。行則止。而擬度之。鼷鼠。最小之鼠。一名甘口鼠。傷人不知痛。此譬相應無明也。諸惡蟲者。從痴根本。備起諸結使也。交橫句。明諸使相緣。或緣三界。如交橫起之速疾。如馳走屎尿句。明痴心所著之境。皆不淨也。蜣蜋亦名蛣蜣。衝波。傳曰蜣蜋。無鼻而聞香。經營穢場之下。故曰。蜣蜋之智。在於轉丸也。世人著諸欲境。痴心延綿。不少異也。鼬(音右)。貍(音離)。鼷(音奚)。蜣(音腔)蜋(音良)。

△四貪使。

狐狼野干咀嚼踐蹋(至)饑羸慞惶處處求食。

○貪者。迷戀不捨也。有二種。一有力。二無力。狐乃妖媚之獸。禮北斗而致靈。善于變化者。狼大如狗。野干即狗類。夜鳴而為恠。此為獸中著妖著魅者。麤嚼曰咀。細嚼曰嚼。嚌者啖其肉。囓者齒其骨。此譬有力貪。以威勢競取。如狐狼等。無力貪。但能從他乞索麤弊。如野干等。況貪心取境。有用不用。有用而取。如咀嚼。無用而取。如踐蹋。又貪心取境。或取一物。或取多物。如嚌齧也。骨肉狼藉者。積聚五塵。不知止也。群狗摶撮者。譬以有力奪無力者之狀。兩足翻尋曰摶。收聚一處曰撮。狐狼所食之餘。狗來摶撮也。曰群狗。曰競來。形容無力妄奪者。可發一咲。貪不知足。如饑。求不能得。如羸。慞惶者。種種營覔也。處處求食者。馳逐五塵之境也。又慞惶者。恐懼不安。多貪之人。雖富而貧。故曰慞惶處處求也。干(音岸)。咀(雎上聲)。嚼(墻入聲)。蹋(音踏)。嚌(音齊)齧(音孽)。摶(音團)。撮(鑽入聲)。羸(音雷)。慞(音張)。惶(音黃)。

△五疑使。

闘諍摣掣啀喍嘷吠。

○疑者。猶豫二邊也。向前相奪曰摣。往後相扯曰掣。乃鬪諍之狀。䘖物死爭。曰啀喍。失物潑呌。曰嘷吠。此爭鬪之聲。喻世人持疑不決。發言爭論彼我是非之相。有如此者。別開五鈍已竟。摣(音楂)。掣(音徹)。啀(音崖)。喍(音柴)。嘷(音豪)。

△二總結變狀。

其舍恐怖變狀如是。

此總結上五使也。其舍喻三界。言三界人心。具此貪嗔痴慢疑。可恐可怖。其變態真如上鳥獸蟲蛇。莫能測度也。

△二明鬼神被燒譬五利使。分二。一總明利使。

處處皆有魑魅魍魎。

此以三界中鬼趣。譬眾生具足五利之心。形狀如此。前貪嗔痴慢疑。尚只使得凡夫。故曰鈍。惟此身邊邪見戒。這五樁無論凡夫逃脫他不得。即四諦五陰。觸著皆有。如我欲學佛學聖。他便在學佛學聖中。令人不知不覺。使你差錯了路頭。故曰處處。以其利于上五使也。魑魅者。物之精。山澤之恠也。西京賦云。山神虎形曰魑。宅神猪頭人形曰魅。魍魎者。木石變恠也。此四者。能隱能顯。若有若無。巧恠百種。變幻不一。故以此譬眾生身邊邪見戒之心也。

△二別開五利。分五。一邪見。

夜叉惡鬼食噉人肉(至)鬪諍之聲甚可怖畏。

○此譬邪見。由計斷常。不信因果。故名邪見。夜叉此云捷疾鬼。譬邪見者。撥無因果也。人是善報。譬出世因果。邪見之人撥無善報。如食人肉也。毒蟲是惡報。譬世間因果。邪見之人撥無惡報。如噉毒蟲也。孚乳句。廣雅云。孚亦生也。乳者養也。卵屬以爪護所生曰孚。胎屬以身藏所產曰乳。凡世間之法。善惡各從其類。從同類因。生同類果。藏護者。因能有果名藏。必得不失名護。此言世間善惡。各有所藏所護也。夜叉爭食者。譬邪見人撥無善惡因果。是爭取食之也。食既飽者。乃邪見之心成就也。惡心轉熾者。增廣邪見之心也。鬪爭聲者。內心成就。外彰言教。宣無因果之法致令聞者墮落三途。故言甚可怖畏。

△二戒取見。

鳩槃茶鬼蹲踞土埵(至)往返遊行縱逸嬉戲。

○此譬戒取。執邪為道。名非因計因。如外道持牛狗等戒也。鳩槃茶此云甕形。亦名可畏。即無常殺鬼。譬修有漏善。能勝諸蟲也。虗坐曰蹲。實坐曰踞。土捶。即壟斷也。譬外道修十善戒。能生六欲天高處。如土埵也。離地一二尺者。增修諸禪。得色界定。如上一尺。得無色定。如二尺也。得升上界為往。退墮下界為返。妄起戒取之見。如縱逸嬉戲。蹲(音存)踞(音據)。埵(音朵)。

捉狗兩足撲令失聲以脚加頸怖狗自樂。

○狗即苦果。足譬苦因也。邪戒本非是因。虗妄計之為因。堅持不捨。如捉狗兩足也。又謗世間無苦因果。是撲令失聲。返著邪戒為正修。以苦捨苦。如以脚加頸。將苦為樂。持說不定。如怖狗自樂也。

[△@△]問。佛令人持十善戒法。為生天因。亦是方便。此何故作鳩槃茶譬答。因不同也。佛教正因。久令增進。必得正果。今外道所持邪戒。又謗世間無苦因果。由其因果差錯。故作此譬也。頸(音景)。

△三身見。

復有諸鬼其身長大(至)發大惡聲呌呼求食。

○此譬身見。於陰入界中。妄計為身。名身見。竪入三世計我名長。橫徧五陰計我名大。計我自在。不修善法。即無慚愧。名躶形。以惡莊嚴故黑。無功德資故瘦。計我者。不出三界。故言常在其中。計我在心。發言宣說有我之相。故言發大惡聲。冀因此說。望得道果。故言呌呼求食也。躶(音裸)。瘦(音[口*敕])。

△四見取。

復有諸鬼其咽如針。

○此譬見取。謂因此妄見。通至非想。名見取。非想無常。而計涅槃。如咽細命危而保其壽。故言其咽如針。

△五邊見。

復有諸鬼首如牛頭(至)饑渴所逼呌喚馳走。

○此譬邊見。於身見上計我。復計斷常。執常非斷。執斷非常。隨執一邊。名邊見。斷常二邊。如牛頭二角。為身是我。為我是身。依我見起邊見。如頭兩角也。計斷常之過。能斷出世善根。如食人肉。能斷世善根。如復噉狗。或時計常。或復計斷。前後迴轉。如頭髮髼亂。計常即破斷。計斷即破常。如殘害兇險。無有智定飲食自資。如饑渴所逼。各陳一見。如呌喚馳走也。正明所燒已竟。髼(音蓬)。

△二總結利鈍。

夜叉餓鬼諸惡鳥獸(至)如是諸難恐畏無量。

○初二句總結欲界煩惱之相。上句結利使。下句結鈍使。次二句通結利鈍。並是有漏之心。無道味充食曰饑。生死速疾曰急。四向者。見惑雖多。不出斷常有無四句也。窺窻牖者。窺小視也。明其邪觀空理。雖有觀察。非為正見。所以不得廣大真空之境。故如窺窻見空也。後二句收廣總結。由眾生不修正法。邪解成非。故至墮苦。所以恐畏無量也。明所燒之類。譬十使已竟。窺(音奎)。牖(音有)。

△二明火起之由。譬五濁。

是朽故宅屬於一人其人近出未久之間。

○三界是佛應化之處。往來八千返。豈非久故耶。大窾云。此譬如來在世教化眾生。令伏煩惱。由應化他方。暫時不在。致令眾生煩惱火起。問。上纔言屬。此便言出。既屬則不出。既出則不屬也。此義何如。答。上不言屬。則於己無干。何有救濟之情。下不言出。則并己被焚。何有救濟之功。則屬與出。皆有關係也。

△三明火起之勢。譬濁相。

於後宅舍忽然火起(至)摧折墮落墻壁崩到。

此去正明三界壞劫之相。又前敘畜鬼。二道境界。已如是矣。此似明地獄境界。況地獄諸苦。唯火為重。又獄乃囚繫之所。況三界九地眾生。無時解脫。豈不成囹圄之場。故知凡有繫處。獄義在也。天台云。三界為宅。五陰為舍。四面是處所。即身受心法也。於四法中。起四倒見。則五濁八苦俱作。故云一時。相續漸增。故云俱熾。後宅舍者。應即壞劫時至。由眾生無明濃厚。五濁渾深。則四大四相。我人熾盛。則將三界有為福善。并皆毀盡。便是棟梁等震裂之相也。爆(音報)。

△四明被燒之相。譬眾苦。

諸鬼神等揚聲大呌(至)周慞惶怖不能自出。

○壞劫既至。眾生福盡。而起種種惡業。與諸邪見。是皆為業火之所逼也。上以鬼神。譬利使。今言揚聲大呌者。如計常者。謂法定常。以有還無。無即是所計之常也。計斷者。謂法定斷。唯此一死。更無復續。各執一見。皆成決定宣說。故云揚聲大呌。鵰鷲。譬鈍使。鳩槃茶。乃利使中戒取。本不計斷。今見無常。但生疑怖。而利鈍諸使。并著不知出離之方。故云惶怖不能出也。明地上火起。譬欲界竟。

△二明穴中火。譬色界。

惡獸毒蟲藏竄孔穴毗舍闍鬼亦住其中。

○四禪之定。如孔穴不深。雖出於欲界。不及門外虗豁。猶得免於欲界之麤惡猛燄。利使眾生。亦得禪定。故曰毗舍住中也。毗舍。即噉精氣鬼。初二句鈍使。次二句利使。以十使麤細。分高下也。竄(音㸑)。

薄福德故為火所逼。

此方出其被燒之由。然所以被燒者。由薄福德故。惡業增熾也。天台云。孔穴中。雖無猛燄。猶有熱惱。如四禪中人。亦為喜樂等愛細相煎逼也。

共相殘害飲血噉肉(至)臭烟熢㶿四面充塞。

○利鈍眾生。得禪是同。所計各異。互相是非。是共相殘害也。既于禪定中起諸見。則不能生無漏定慧。躭著禪味。如飲血。著觀等五支。如噉肉。野干。譬欲界貪。於欲界修未來定。已斷此貪。故曰前死。禪定之貪。如大惡獸。能吞欲界諸貪。故曰競來食噉。欲界四倒八苦。如猛燄。色界四倒八苦。如臭烟。以輕重分上下也。又通身受心法。及以四大。故云四面充塞。㶿(音孛)。

△三明空裡火。譬無色。

蜈蚣蚰蜒毒蛇之類為火所燒爭走出穴。

○前欲界中。以蜈蚣譬嗔。今無色界中。亦以蜈蚣譬嗔。色界中言毒蟲。即蜈蚣類。故知嗔通三界。毒蛇等。厭色界定。貪向無色。厭色麤境。觀無色法。亦業運遷流。是火燒出穴義。

[△@△]問。上二界不行嗔。何得言無色亦有蜈蚣等也。答。但言二界不行。非謂二界絕無嗔也。今言爭走出穴。是猶為業火所逼。厭有趨空。正是斷嗔之相。

鳩盤茶鬼隨取而食(至)饑渴熱惱周障悶走。

○若得無色定。以滅下界緣。故云隨取而食。非想居於最頂。尚不免顛倒諸苦。如頭上火然。非想亦有八苦。心生異念。名生苦。念念不住。名老苦。行心擾擾妨定。名病苦。退定是死苦。求定不得。是求不得。求定不得。皆緣有障。是怨憎會。失定之時。名愛別離。四陰心。即五陰盛。無無漏飲食所資。故為饑渴所惱。猶是輪迴。故慞悶走。

△四總結眾難非一。

其宅如是甚可怖畏毒害火災眾難非一。

此總結三界上下。從麤至細。俱不免為三毒諸惑之所逼迫。是皆眾生情思萬變。則所感之毒害火灾。非一種也。此中諸家。譬合新新特出。唯天台所釋。理事不背經。既以火宅喻三界。則鬼畜火難。皆宅中所有之事。若或以三途及事相。隨情釋者。只能盡五趣雜居人間之相似。不能盡釋三界也。故余從天台而參。以三相續。及三途之相。則可完火宅眾生所有之事。而亦見一三界情境。宛如畵矣。頌總譬已竟。

△二頌別譬。分三。一頌長者見火。

是時宅主在門外立(至)長者聞已驚入火宅。

○宅主。是能見之人。門外立者。如來在法身地上。常懷大悲。欲救眾生。不處第一義空法座。故云立也。聞人言等。即十地菩薩。作梵王帝釋。而請轉法輪也。又文句引經云。十方諸佛。語釋迦佛云。汝有緣諸子。在三界中。善根將滅。汝往濟之。皆是聞有人言之義。因遊戲等句。乃是聞人所語之言也。三乘諸子。本未出三界。何言來入。曰。或在大通佛時。曾發大心。是將出。而尋即廢忘。則又入矣。如人出門。纔至門側而返。亦名出而復入。約理。自性本淨。非三界可拘。因無明不覺起諸戲論。便成生死。故云遊戲來入也。昔結緣淺。大善未著。名稚小。退大已後。流轉三界。無明所覆。名無知。躭三界有為善法及五欲樂。名歡喜樂著。長者聞而驚入者。應前四面火起。前曰見。此曰聞。乃全佛知見之義。驚入者。即智悲雙運也。

△二頌捨几用車。分二。一捨几。

方宜救濟令無燒害(至)此苦難處況復大火。

方宜者。以大教擬宜。是權實並行也。告喻者。即是說眾患難。而教誡之也。長行中。但言火來逼身。苦痛切已。今頌中。廣陳火相。前四句。明如來擬宜欲救。惡鬼毒蟲。總出利鈍見思之惑。灾火蔓筵。是所燒之勢。蔓筵者。連綿不斷也。毒蛇蚖蝮下。廣明燒相。文中雜列利鈍。不復次第。皆是總陳三界苦因苦果。令人極生厭離。而求出三界也。蔓(音萬)。

諸子無知雖聞父誨猶故樂著嬉戲不已。

○頌上諸子不肯信受。妙樂云。不受即無知。亦是稚小。無知之文略耳。猶故樂著嬉戲不已者。即躭戀見思。而不求出要也。無有大乘心願。如來只得施小教也。

△二頌用車。分三。一擬用三車。

是時長者而作是念(至)即便思惟設諸方便。

初四句。明擬宜之意。益愁惱者。眾生不受教化。則如來悲心轉甚。舍宅無樂者。明三界因果無一法可樂也。躭湎嬉戲者。出其用小教之由。良以眾生深著五欲。如犛牛愛尾。由見思深重。只得于一佛乘。分別說三。若不用小。則大小俱亡。必為火害。而身命皆失矣。躭(音單)。湎(音勉)。

△二歎車希有。

告諸子等我有種種(至)隨意所樂可以遊戲。

妙寶者。即權中蘊實。乃方便中之妙寶也。在門外者。如示四諦。令知出世。即初示相也。汝等出來。即勸修也。吾為下。即作證也。既曰造作。則門外之車。明權矣。但如來以無數方便。隨眾生樂欲。因機與教。以見所說不謬。亦證成所賜之不虗也。

△三適子所願。

諸子聞說如此諸車(至)到於空地離諸苦難。

此應長行諸子聞說心勇銳一節。奔競馳走。喻二乘見諦三十七品助道工夫。前已釋明。空地。指偏空。苦難。即五趣諸苦。

△三頌等賜大車。分四。一頌免難歡喜。

長者見子得出火宅住於四衢坐師子座。

○向言在門外立者。以子未出故。今子既出。故得安坐。又大機未會。故云立。小機已周。故言安坐。則立是冥利。坐乃顯益也。四諦俱屬真常出世大道。曰四衢。貪著滅諦。不前進寶所。故曰住。

[△@△]師子以表無畏。見子免難。可以施化。故言今我喜無畏。是不畏諸子墮苦也。

而自慶言我今快樂(至)是故諸人我今快樂。

○自慶者。慶其得所化之機也。佛于二萬億佛所。曾教大乘緣種。是生。中間常熏小果成熟。是育。經多劫教道。是長養甚難。由大種弱微。故云愚小。妄起五濁。故云無知。由因感果。故云入險宅。多諸二句述其所起見思之火。大火二句。述其被燒之勢。而此二句。正合著二惑之心。我已下。明歡喜之由。是故下。結歡喜之意。

△二諸子索車。

爾時諸子知父安坐(至)今正是時惟垂給與。

此處見彼父子機投好光景也。父云隨汝所欲。子云惟垂給興。如是一許一索。多少切實。直指云。約理。諸子出界。已悟性體。故曰知父。了知性無來往。曰安坐。以人空智。向真空理。曰皆詣父所。不因索權。無以開實。此正是伊父子抑揚縱奪妙境。切不得作死句讀。

△三等賜大車。

長者大富庫藏眾多金銀琉璃硨磲碼碯。

如來藏中。徧含一切。未發現者。故曰藏。已發現者。貯于庫中。如前謂取要言之。無量無邊未曾有法。即庫中所有微少之物。非如來藏中之廣有也。今總庫藏之所有。故言大富。下言金銀等。乃七支法財具足充滿也。屋盛稱庫。地盛稱藏。

以眾寶物造諸大車(至)四面懸鈴金繩交絡。

○因果之法。總名眾寶。約教。修得有造義。行多子多。故車非一。所以造諸車而復大也。又須示方知。起行修習名造。以性泯修。造還本有之理。即諸大車之義。餘皆如前釋。

真珠羅網張施其上(至)眾彩雜飾周匝圍遶。

○真珠等。出幰葢之相。喻慈門非一。猶如網孔。一一孔中。皆一真珠。如眾慈門。並稱於實。前文但云垂諸華瓔。秪是直令見者欣悅。今云處處垂下。乃明眾機徧悅也。眾彩雜飾。譬垂化之處設應不同。周匝圍遶。譬攝物之宜無所闕少也。

柔輭繒纊以為茵褥(至)以是妙車等賜諸子。

前文曰重敷。今加柔輭者。以喻諸禪自在也。又以細氎覆上。乃增勝妙禪。是以妙冠麤也。茵者。說文云。車中重席。喻具足事禪。異諸分小。故云蘚白淨潔。餘皆如前釋。繒(音曾)。纊(音曠)。茵(音因)。褥(音肉)。氎(音牒)。

△四得車歡喜。

諸子是時歡喜踴躍(至)嬉戲快樂自在無礙。

○歡喜者。得非所望之大乘。故喜也。遊四方者。乘中道慧。橫遊四種四門。四種四諦。竪遊四十一位。究竟常樂我淨四德。隨處侍佛。隨處度生。故曰自在無礙也。頌開譬已竟。

△二頌合譬。分二。一合總譬。

告舍利弗我亦如是眾聖中尊世間之父。

○上二句合位號。下二句合名行。兼合歎德義。如來是七種方便。賢聖中尊。九種世間之父。七方便者。于九界中。除四惡趣。開藏通別三教菩薩。共為七。以子義通于一切故。為九界之父。由結緣者不多故。方便只言七處也。

一切眾生皆是吾子深著世樂無有慧心。

以佛眼等觀一切眾生。皆有子義。由世樂深著。則慧心不發。所以不肖佛也。此合五道眾生兼三十子。又通論三乘五性。皆無其實。故曰無有慧心。

三界無安猶如火宅。

○合上其家廣大。試觀三界中。何事可樂。猶之火宅。不可躭戀也。

眾苦充滿甚可怖畏(至)如是等火熾然不息。

○初二句。總標諸苦。次二句。釋成三苦八苦。即大火起之相。末二句結成。熾然者。念念增盛也。不息者。念念生長也。

△二頌合別譬。分四。一頌合長者見火。

如來已離三界火宅寂然閑居安處林野。

合上如來安隱得出。寂則無著。苦因除也。安處無生。苦果忘也。此所以得五住盡矣。正由寂然無事。方見五濁諸子為火所逼。起救濟之心。安處林野者。乃居他受用土。與慈運悲之處。

今此三界皆是我有(至)而今此處多諸患難。

此合上見火譬。上四句。明是處是人。皆係屬我矣。既為我有。得不設方便而救濟耶。下二句如前。文云。見諸眾生。為生老病死之所燒煑。

惟我一人能為救護。

合上佛見此已便作是念。我為眾生之父。應拔其苦難一節。

△二頌合捨几用車。又二。一合捨几。

雖復教詔而不信受於諸欲染貪著深故。

合上未免生老死等。教詔不信。是法大機小。貪著深者。是情戀諸欲也。由戀諸欲。所以不信教詔。

△二合用車。

以是方便為說三乘(至)開示演說出世間道。

以是方便一句。正擬用車之方便也。合上但以智慧捨方便。眾生不能得度。示出世道者。即三乘權小有餘涅槃也。

是諸子等若心決定(至)有得緣覺不退菩薩。

○若心決定者。從苦法忍已上。是真決定。此一句。總頌三乘馳走之位。具足下四句。各頌三乘爭出之位。三明者。輔行引婆沙論云。宿命知過去苦。生大厭離。天眼知未來苦。生大厭離。漏盡能作正觀。斷諸煩惱。此三名明。神境通。但工巧而已。天耳通。但聞聲而已。他心通。但緣他別想而已。故不名明。不退義通。亦兼三藏菩薩也。此三乘人。有聞演說四諦因緣者。即具足三明六通。成聲聞緣覺之出世間道。有聞演說六度者。即得不退菩薩之出世道也。

△三頌合等賜大車。分二。一正明等賜。

汝舍利弗我為眾生(至)一切皆當成得佛道。

說一佛乘。合上悉與諸佛禪定解脫等。汝等下。合上是諸眾生脫三界者一節。是語者。即說一佛乘之語。一切皆當成佛者。由決定信也。又見如來語無虗妄。

是乘微妙清淨第一(至)所應稱讚供養禮拜。

此合上皆是一相一種聖所稱歎。直指云。真俗融。權實會。故曰微妙。超能所。泯聖凡。故曰清淨。世出世間無有過者。曰第一。十方諦求。更無餘乘。曰無有上。如妙蓮華。故佛所悅可。

[△@△]言此一乘。於三界中。為第一者。過去現在已成之諸佛。由乘此而出三界。是為佛所悅可也。一切眾生。皆未成之諸佛。亦將乘此而出三界。則宜乎所應稱讚供養也。是則三世十方一切諸佛。唯乘此故。而得出離。豈不曰無有上耶。

無量億千諸力解脫禪定智慧及佛餘法。

合上我有無量無邊智慧等。此釋成所以有一乘之由。皆由如來具足諸力解脫禪定等。故能普為一切眾生。說一佛乘。

△二合得車歡喜。

得如是乘令諸子等(至)乘此寶乘直至道場。

○日夜者。初得佛知見中道智。如日。由一分無明未盡。如夜。又自具中道智光。如日。以慈悲入生死濟物。如夜。劫數者。常行二法。從劫至劫。利己利人。于此界他方。故云遊戲。三乘之人。同入佛智。是謂乘此寶乘。直至者。中間更無屈曲回還。自發大心直至成佛。

以是因緣十方諦求更無餘乘除佛方便。

此方結勸信受。我唯說一乘。更無二三者。何也。以我本願。元為此一大事因緣。使一切人決定成佛。豈實有二三乘法。為眾生說耶。任汝向十方審諦誠求。唯一佛乘。更無餘法。唯除諸佛作方便說。容有之耳。

△四頌合無虗妄。分二。一正合不虗。

告舍利弗汝諸人等(至)我皆濟拔令出三界。

至此始出成不虗之言。從前許三。而今普與一乘者。為其皆吾子也。既皆是子。則賜應平等。況汝輩累劫受苦。而我累劫救濟。必令脫諸苦。而至於樂。始完我為父者之職也。

我雖先說汝等滅度(至)今所應作唯佛智慧。

先說者。即佛于阿含。已許滅度也。謂我雖先說汝等已得滅度。但不過盡分段出三界而已。其實變易未忘。故非真滅。今所應作者。即悟入佛知見道。始融真俗。歸第一義。則一色一華。舉手低頭。皆為成佛正因。總皆融入佛智。而證一乘實相也。

△二合釋不虗。

若有菩薩於是眾中(至)所化眾生皆是菩薩。

直指云。此應長行如彼長者初以三車誘引諸子。至於一佛乘分別說三一節。長行先敘羊鹿。後及牛車。今頌先牛車。以見小大互融權實不二也。自未度先度人。乃菩薩發心也。其發心之初。貴在直心。正念真如。真如之理。即是實相。達實相則權實可融。故曰皆是菩薩。

[△@△]又若有菩薩者。即指發大心之人。於是眾中。即于此法華眾中。一心聽者。是無異緣也。實法者。即一乘妙法也。末四句。明此諸人從前雖因權得入。未是菩薩。迄今會。則權亦成實矣。故言皆是菩薩。

若人小智深著愛欲(至)佛說苦諦真實無異。

此下明有作四諦也。佛所說法。本無大小。由人機不同。故法亦有異。先明苦諦。以逼惱為義。總不出六道生死。諦者。審實不虗。聲聞人怖畏生死。不慕大乘。故曰小智。然所以無慕大之心者。由深著愛欲。著愛既深。苦曷以盡。故為之宣示苦諦也。心喜者。以機教相契也。既曰小智。非無智者。但於大乘。不生忻樂。今見投以苦諦。稱適所懷。故至心喜。得未曾有也。真實無異者。佛說苦。決定是苦。而不能令樂。

若有眾生不知苦本(至)諸苦所因貪欲為本。

前四句明集諦。以招感為義。則集是苦因。眾生集諸欲。而不能捨。豈識其為苦本。故如來以方便力。說諸苦因。皆以集諸欲。而致諸苦果也。方便說道之道字。非謂道諦。如云方便說與。此是世間因果也。

若滅貪欲無所依止滅盡諸苦名第三諦。

此明滅諦。以可證為義。眾生由諸苦所逼。不忘貪欲。則涅槃永失。若集盡苦滅。則滅諦之理。可證入矣。欲之一字。攝法甚寬。該三界所有一切諸欲。貪字。即攝嗔痴。為三毒。則貪欲二字。總六道輪迴之本。是生因也。滅字。即永息輪迴之義。是轉生死為涅槃也。若貪欲滅盡。則六道因亡。因亡而苦果永息。生死何依。苦盡而滅諦證矣。故曰滅盡等。

為滅諦故修行於道。

此明道諦。以可修為義。欲證滅諦。須修諸道品也。略則戒定慧。廣則三十七品。此為出世因果也。

離諸苦縛名得解脫(至)我意不欲令至滅度。

此出陳三乘非實之故。初二句重舉得脫也。集為能縛。苦為所縛。今但離苦集。名得解脫。其實非真也。次二句。徵云。是人於何法得解脫。而曰非真。下二句。謂但離虗妄也。況無明已是虗妄。而見思依無明起。則更為虗妄。今二乘見思惑斷。是但離虗妄。稱解脫也。此秪脫分段。而未脫變易。故不得一切解脫。一切解脫者。即無作無滅之四諦也。佛說未實滅度者。以未得無上道故。況如來出世。本欲令人至無上菩提。方稱本懷。原不欲令人至有餘涅槃。但斷見思而便謂已得滅度也。今欲普令三乘同歸實相。故唯說一佛乘。

我為法王於法自在安隱眾生故現於世。

此明佛欲使人必至究竟。然我本為三界大法之王。於權實諸智。皆得自在。所謂舉權則實在其中矣。今乘此無礙輪。示生三界。無非為欲安隱眾生。而出現於世。豈忍人不至究竟。而便謂滅度。此結前為一大事因緣出現之案。百行偈頌前長行已竟。

△二六十五行勸信。分二。一標章。又二。一標可說不可說。

汝舍利弗我此法印為欲利益世間故說。

此正囑付身子。於法當鄭重也。法印者。即如來三昧海印。所謂森羅萬象一法所印也。況如來持此法印。印定九界眾生必至佛果。以利益世間故。特為開示演說。但非機不說。說之恐至起謗法因緣。此為如來鑑機妙用。汝當知也。

△二標可通不可通。

在所遊方勿妄宣傳。

此方囑身子等。他後須觀機逗教。勿亂通也。或在此界天上人間五道類中。或他界乘通乘願。隨處行化。皆是所遊之方。勿妄宣者。非機勿說也。勿妄傳者。是機當授也。若非機為說。必至生謗墮苦。則失自拔苦之悲心也。是機不與。必悞玅嚴之樂。是失自與樂之慈門也。此是囑持法印者之當慎。

△二釋義。分二。一釋可說不可說。

若有聞者隨喜頂受當知是人阿惟越致。

此下總標三種能信之人。即得大利益也。直指云。先出一類大乘之機。聞此生佛平等之法。一念隨喜者。即現生證不退果。以顯頓教頓機之利益也。須知此中更有況顯之意。言隨喜頂受。不過暫時聞經生信樂者。隨喜尚得阿惟越致。況一心誠求者。況專心修習者。其益可較。

若有信受此經法者(至)恭敬供養亦聞是法。

此明中乘之機。一念信受此生佛平等之理者。是久遠劫。曾種大乘之因也。見佛是緣因。供養是福因。聞法是慧因。遠因既深。一聞即信。此以顯昔緣之不昧也。

若人有能信汝所說(至)及比丘僧并諸菩薩。

此又明一種大心凡夫。從身子處。聞此生佛平等之理。能深信者。便得入四聖流矣。一見佛。二并汝者。即聲聞。三比丘僧。攝緣覺。四并諸菩薩。已上三段。見承法華之力。而開佛知見。深達實相。便見心佛眾生三無差別矣。則知信字。即根本智。以顯信為入道之本。信能開佛知見。故信真則悟入無難。

斯法華經為深智說(至)隨順此經非己智分。

此總結三乘淺深。以明法因機別也。深智。即實相根本智。如文殊等。淺識者。即五趣識情。如不覩不聞等。迷者不信。由識所使也。悟者深信。因智而契也。一切聲聞下四句。揀三乘人。偏空力弱。不及受大。汝舍利下四句。指當機。以信解而得親證。是初住位。末四句。指千二百人。因聞譬喻。乃依佛語。隨順法性。而得證入。終非己力所能入也。三乘聖眾尚於此經。信分深淺。況凡夫耶。可見如來智慧甚深難入。但以如來知見力故。知一切三乘五性之機。若深智聞而生信。即可說也。淺智不信。則不可說。

△二釋可通不可通。又二。一用大悲門惡人莫說。

又舍利弗憍慢懈怠(至)聞不能解亦勿為說。

此詳明勿妄宣傳之誡。憍慢者非他。即是聞法未證之人。妄謂有所取證。故多憍[怡-台+居]慠慢也。懈怠者。亦即是不勤求無上乘人。此等既著我見。必無樂欲之心。若強為說之。是妄宣說。此為計我取證者。不可說也。次明凡夫人但知著欲為樂。況深著者。迷之猶甚。必不欲聞。縱聞無心領解。如此者說之何益。此為凡夫無智者。不可說也。且而妙法實相。為諸佛之所護念。豈容妄宣。故以此兩種不聞不信人。對前三種能聞能信者。罪福皎然。如上文。纔能隨喜頂受。便現生住不退地。續佛慧命。則知為親近諸佛者。必成佛子。暫時隨喜信受之人。其利益廣大如此。況久修實證者耶。今以此不信受者。必生毀謗。由謗故苦。故下出陳不信之罪。亦甚苦甚重也。要知玅法功力不可思議。致令信者之福。與不信者之罪。皆不可得而思議也。

若人不信毀謗此經(至)汝當聽說此人罪報。

此言毀謗經斷佛種。是大惡。不啻出佛身血也。不信者。即自斷善根。雖則如來廣大知見智慧神通種種三昧無量方便本自具足。由不信故。則皆失之。因失其樂。必致墮苦也。毀謗者。毀其無有將來成佛之因。謗其無有將來出世之果。因果雙亡。是斷滅義。一切世間者。此經為九界之根本也。既謗此經。即斷九界成佛之因。故曰斷一切世間佛種。顰蹙者。謂顰眉蹙額。不欲聞也。不信二字為總。毀謗。是不信之言。顰蹙。是不信之貌。疑惑。是不信之心。以三業俱犯故。感報不輕。顰(音貧)。蹙(音足)。

若佛在世若滅度後(至)此人罪報汝今復聽。

上明斷世佛種。罪已難逭。此又兼謗三寶。故共陳罪相。若佛在世一句。是謗佛兼謗佛所說之法。佛滅度後。乃單謗其所說經也。見有讀誦書持經者。或輕賤。或憎嫉。或懷恨。此皆謗持法華之弟子。故曰罪報復聽。向下總前謗佛謗法謗僧之罪。共出陳之始。不致文繁也。誹(音斐)。嫉(音疾)。

其人命終入阿鼻獄(至)如是展轉至無數劫。

然謗經不信之邪人。多是法中假名冐竊者。所謂師子身中蟲也。非世俗無知識者。能致謗法因緣也。此償報中。依直指。分為十段。一明謗經者。初生地獄報。由現生不信妙法謗佛法僧。皆是輕毀最上最尊之果。故死墮地獄。亦墜最下最苦之塗。由生謗時。迷己迷人。故感報劫數。展轉增長也。問。何故不陳地獄苦狀。答。以受罪不一。地獄不一。而況劫數長久。謗能盡說。

從地獄出當墮畜生(至)斷佛種故受斯罪報。

二明謗經者。轉入畜生報。照常論謗大乘經者。從地獄出。墮餓鬼中。此不標鬼趣。理應有之。或文略耳。又則鬼道受報。人無知者。如地獄苦報。亦不詳陳。況鬼但受苦。畜生兼償債。故今以人所共知見者為言。使人必當敬信大乘經典。勿毀謗也。然所以墮畜生者。由前生憍慢之時。披師子服。作野干鳴。故今作如此報也。正當誑妄說法之時。不知三德一心之正宗。故感形[乞*頁]瘦。權實不明。報之黧黮。將俚語外飾。故報以疥癩。假法虗妄。損正信故。感人觸嬈。恃法惡賤他賢。仍報之為人惡賤。過受利養。故報之饑渴。失人正慧。故報骨肉枯竭。生時自無實益。故受楚毒。死後移污於人。故被瓦石。此為謗經所招之畜生。報應一也。[乞*頁](音窟)。黧(音離)。黮(音坦)。嬈(音饒)。

若作馲駝或生驢中(至)謗斯經故獲罪如是。

三明負重畜生報。馲駝與驢。惟以負重為用。是謗法之人。還其憍慢自重之報。因中毀謗之言加人。果上杖捶之苦加己也。因中多諸邪解。誑惑于人。果上但念水艸。無別所知也。馲(音洛)。

有作野干來入聚落(至)受諸苦痛或時致死。

四明病苦畜生報。先世於聚落中。妄自稱尊。受人恭敬。故今還來於此。作野狐精。以昔不明法體。故感疥癩。昔時權實未融。故感一目。昔時皷弄妖惑。烏合群黨。無法利於人。故感童子無知者打擲之。昔時惑人。不知休止故感受痛苦。而致於死。

於此死已更受蟒身(至)謗斯經故獲罪如是。

五明嗔毒畜生報。因中見持經者。而懷結恨。故感蟒身。況妙法具五分法身。真理由謗。故感五百由旬之量。聞大法而顰蹙不喜。故感聾騃無足。腹行用酬多伎。咂食以償貪饕。因中假法終身受樂。果中受苦應無休息也。蟒(音莾)。騃(涯上聲)。

若得為人諸根闇鈍(至)若有所得尋復忘失。

六明轉生人道報。償理智無知。報有三種。一六根不具。二悞醫增疾。三橫罹他殃。因中法眼不明。故報以諸根暗鈍。三身不能別白。故報以矬陋。權實不明。報以兩手癵曲。正信不立。報以兩足躄折。無擇法眼。故盲。厭聞玅法。故聾。不信常住法身。故背傴。因中以妄語惑人。故感人不信。法說非法。故口臭。教惑愚人。故為魑魅所著。虗受恭敬。故貧賤。理行俱虧。故多病痟瘦。理智俱失。故無所依怙。憎嫌持經之人。故感人不在意。不以法為懷。故尋復忘失。總為不明大法。妄談般若。以謗法故。感報如是。矬(坐平聲)。陋(音漏)。癵(音連)。躄(音碧)。傴(於上聲)。痟(音宵)。

若修醫道順方治病(至)設服良藥而復增劇。

七明貪利謬說報。佛為三界醫王。能瘥五趣三乘生死等病。瘥病之藥。悉具此經。凡人一受師教。便得悟佛知見。則身心病盡。頓出輪迴。邪見眾生。不信佛大乘正法。為利養故。謬妄宣傳。自悞悞人。故報以為醫。但知順方治病。不得藥理。不識病原。而返增他疾。如眾生本求妙果。而貪利者。妄說空相。致令聞者錯亂脩習。喪法身。斷慧命。故報以醫人致死。己實未得。而返不受人教化。故自病無人救療。設有以正法開導。即生嗔惱。故服良藥。而增他疾也。

若他反逆抄劫竊盜(至)生輙聾啞根不具。

八明展轉訛傳報。前人為利妄說。後人遞相沿習。故感報橫殃。宜矣。以下總結。如上三種謗經墮苦之人。以因中謗佛故永不見。謗法故永不聞。因嫌恨眾僧。故常生難處。失三寶種。則狂亂。遠離正法。故長劫受苦。邪見眾生。因無慧目。甘心不聽。而起謗法因緣。故生時即便聾啞。輙(音懾)。

常處地獄如遊園觀(至)謗斯經故獲罪如是。

九明復處地獄報。以償背法自適之愆也。由不向正理。故常居地獄。以正法為戲。故如遊園觀。戲法之心不捨。故報之如己房舍。所作不淨。故與畜生同處。

若得為人聾盲瘖瘂(至)謗斯經故獲罪如是。

十明再生人道報。以酬所餘之業也。若得者。不定之辭。謂罪重必更生地獄。設若罪苦稍輕。或得為人。依然六根不具。四事俱衰。因中假法得富樂莊嚴。果中得貧苦眾病莊嚴。智人弘法。以三身四智六度萬行。而為衣服。邪人謗法。以水腫乾痟。而自莊嚴。弘法之人。口吐華香。身心皎潔。謗法之者。身常臭處。垢穢不淨。智人悟佛知見。四相頓空。三毒永息。邪者迷佛知見。深著我人。三毒增長。戀著生死。故婬欲熾盛。智性昏迷。故不擇禽獸。以上十段總屬謗經之報。故一一結云。獲罪如是。悲哉。謗法者可不懼乎。疥(音戒)。癩(音賴)。癰(音雍)。疽(音苴)。

告舍利弗謗斯經者(至)無智人中莫說此經。

此結前謗者莫說。起後信者當說也。前十段。既將罪相一一出陳。使人知謗經乃眾罪根本也。故告當機領旨。且云。此但略說耳。若盡為說者。劫可窮。而罪相不可窮也。末四句。照應章初。我此法印。在所遊方。無智者勿妄傳也。妙樂問。謗經生罪。則經返為致罪之緣。何益於人。答。罪福皆由心自起。佛意本為接濟眾生。出生死海。在聞經之人。一念真信。當下妙契本心。即是成佛之緣。不信之人。反生謗毀。便是不信自心是佛。失其根本。轉無量妙樂。而成極苦。此唯自心取致也。於經何涉焉。如迷方者。乃迷者過。非聚落過也。

△二依大慈門。善者當說。分二。一分五對釋。

若有利根智慧明了(至)如是之人乃可為說。

此以過現作對。雖標五雙。不出十度。唯行十波羅蜜法者。可以為說。前六句明現在機。直指云。以智度為體。故首言利根。性相雙融。故曰明了。差別了了萬行圓明。故曰多聞強識。此為求經緣也。若人曾見下。方是明過去因。以施度為體。億千佛所植福修善。則其施殊勝。無以喻也。能所兩忘。曰深心。施不退轉。曰堅固。知音云。所施植福。不求人天小果。故云深心堅固。由此因緣具足。故當為說也。

若人精進常修慈心(至)如是之人乃可為說。

此以上下作對。精進脩慈。是愍下也。以進度為體。知音云。常修慈心。勤與樂也。不惜身命。勤拔苦也恭敬無異。是尊上也。以禪度為體。無異心。是心定。離愚處山。是身定。又無異心。是入息不居陰界。乃一理恭敬也。離愚處山。是出息不涉眾緣。為無染恭敬也。

又舍利弗若見有人(至)如是之人乃可為說。

此以內外作對。捨惡近善。是外求。以方便度為體。捨惡。是離俗方便。得近權智。近善。是趨真方便。得近實智也。清淨持戒。是內護。以戒度為體。知音云。持戒如珠。成六根清淨之因。求大乘經。得開佛知見之緣。

若人無嗔質直柔輭(至)如是之人乃可為說。

此以自他作對。愍眾敬佛。是自行。以忍度為體。知音云。質直柔輭。不為人所辱也。愍眾敬佛。是不辱於人也。質直者。心如直弦。一切真實。以真實故。不為人嗔。以柔輭故。自亦無嗔。自既證得柔順忍三昧。故常愍念一切嗔恨虗假眾生也。自既知諸佛所證如是三昧。故常生恭敬也。淨心說法。方是化他。以慧度為體。於眾中得心淨。是以慧自利也。譬喻說法。以慧利人也。問。此人既能於大眾中。以淨心說法。可謂具真慧矣。況又能以種種因緣譬喻言辭。說無礙法。似乎自利。已得何言。如是之人。乃可為說。答。豈不聞諸佛開權。但曰以種種因緣等。隨宜說法。此雖曰譬喻言辭說法無礙。但得權乘。未竟實理。故須當為說此玅法也。

若有比丘為一切智(至)如是之人乃可為說。

此與下段始終作對。四方求法。乃參請之始也。以力度為體。知音云。為智求法。則信力甚深也。樂大不小。乃慧力甚大也。一切智者。實智乃為一切智之本。今所求者。求如來妙智也。四方求者。是廣求福慧。合掌頂受。乃受持之切也。求大乘經。是欲趨佛果。不受餘經者。欲起利人之行。故不習小乘以求自了也。

如人至心求佛舍利(至)如是之人乃可為說。

頂受專修。是歸憑之終也。以願度為體。知音云。不求餘經。願不欲小也。未嘗外典。願遠諸邪也。舍利。乃佛身之分。正求之當切。故言如人志心。謂求經之心。如求舍利等也。如是至誠求得。一心頂受。如獲至寶。既得深信大乘。豈復有志念小乘。而更欲外道典籍者乎。

△二總結應說。

告舍利弗我說是相(至)汝當為說玅法華經。

是相者。即上十種善相。然亦略言之耳。若廣說持經得益者。窮劫不致盡也。前教勿妄說者。由不信不解。返為墮苦之緣。故歷舉謗者十種罪相令聞之。縱不信不解。亦勿生謗。則於將來。亦為漸入佛慧之緣也。此舉十種信解者。必得成就聖智。繼佛妙果。須當為說妙法華經也。然世尊將信毀二種。善惡果報。顯然舉出。使人知疑信善惡。翻覆成敗。有如此者。斯可謂分別解說之極矣。此六十五行。以罪福勸信已竟。直指云。此品因千二百不悟佛知見。乃重煩世尊入泥入水。立此譬喻。由此喻。知三界空華。知眾生如夢。知定業難迯。知惡習當斷。知權實不二。知真俗一如。知心佛平等。知佛為一大事因緣出世。知深信定入佛乘。知毀謗定當墮落。知信解必得受記。惟此一品。前含方便。後攝因緣。黑白二門。皎如日月。善哉譬喻。真不可得而思議者也。

妙法蓮華經授手卷第三

妙法蓮華經授手卷第七

楚衡雲峯沙門　智祥　集

提婆達多品第十二

品節云。此品連下十品。通為悟佛知見。且前判開佛知見。經文九品。示佛知見。獨一品。而悟佛知見。則十一品。其廣略不一何也。須知開佛知見。但約三周開顯。三翻授記。歷九品即周。若示佛知見。則直示目前心境之妙。令當下情妄。法身既顯。淨土宛然。了則直下知歸。何須多說。至於悟佛知見者。以聲聞人。雖了悟自心。猶有歷劫無明習氣未盡。狹劣知見未忘。故須多方調治。方得法身淳淨。抑恐涉俗利生。不善方便。故預示種種守護之方。使其不墮凡情。不生驚怖。此正如來廣大慈悲。所謂預留醫方之喻也。然判悟之初。便以達多名品者。顯悟有難易也。由諸聲聞久懷佛道長遠之怖。故不生好樂。今既蒙授記。且必又歷多劫。方得證果。恐復引起宿習。不肯勤求之念。故世尊自引本事。不惜身命。勤求妙法。已至今日。始得究竟。此悟之難也。又恐下劣之輩。懼難不進。故復引文殊龍宮所化八歲龍女。獻珠之頃。即成正覺。況海為生死沉溺之地。龍乃多嗔極毒之因。女為陰柔垢濁之噐。可謂最難化者。而當下轉凡成聖。即證菩提。何其易易耶。良由親近大智。為所依故。意令當機於佛滅後。當親最勝知識。可保妙悟之極致。永不墮二乘地。故列此以為悟首。天台云。提婆達多。此云天授。謂從天乞得故。是斛飯王子。阿難親兄。入大乘論問。彼達多世世為佛怨。云何言是大菩薩。答。若是怨者。云何得世世相值。如二人行東西各去。步步轉遠。豈得為伴。大雲經云。提婆達多不可思議。所修行業。同於如來。若夫自造三逆。及教王害父害母。如此等事。皆是大士善權設化。行於非道。通達佛道。為懼惡人。令不起惡耳。直指云。前品現塔見身。三變淨土。雖為三根人示圓行證。其實如來果境。于此全彰。夫有果必原其因。故于此自敘因中求法忘身之事。與上多寶如來為法而來之本願。正相符合。所以品居見塔之後。即以傳經之師而立品也。

△三發明弘經得果。舉古勸今以示流通。分二。一昔達多通經。釋迦成道。分三。一往昔師資。又二。一長行。分四。一求法時節。

爾時佛告諸菩薩(至)求法華經無有懈倦。

前品力勸會眾發願弘經。恐人勇力難生。故此便將自己。與一切人。作求經法式也。諸菩薩。即前在會及八萬新發心人。天人四眾。乃變土中。未移置者。下明時節言無量劫。應是大通之前。無懈倦句。是總標。向後皆表不倦之實。以至常不輕等。皆不倦事也。大都懈倦兩字。是諸苦的根本。一有懈倦。不唯佛不能成。法不能求。即世綱亦不能脫矣。

△二正明求法。

於多劫中常作國王(至)身肉手足不惜軀命。

此明往昔捐身求法。乃不倦之實也。直指云。舉常為國王發願求道。非僅王子之位也。為滿足六度。是大乘志。勤行布施等。是外施。頭目等。是內施。舉此能行。乃䇿受持者之不宜懈倦也。

時世人民壽命無量(至)吾當終身供給走使。

人壽無量時實增劫。人世之榮。甚長且久。國王之樂。亦足樂矣。乃捐位委政而不顧者。總為法故。非世榮比也。宣令而必擊皷者。鳴求法之心也。求法而及四方者。徧求不已也。誰能為我說大乘者。見所求非權乘小果也。終身供給。正應無有懈倦句事。捐(音員)。

△三求得法師。

時有仙人來白王言(至)若不違我當為宣說。

感既誠。而應必騐。仙人之來。理固然也。但仙人。而曰我有大乘。亦是隨類顯應。非泛常所謂仙人也。經名妙法華。仙人當必得名于過去之師。愈知此經沿流無始矣。國王願在得師終身供給。仙人願不違我當為宣說。二願相堅。妙法自現。須知不違一句。仙人不啻與王謹立符券。從上百劫千生如來分身。於種種類中。含冤忍苦。畢竟無違。是不爽仙人之願也。

△四受法奉行。

王聞仙言歡喜踊躍(至)精勤給侍令無所乏。

捐寶位。如棄涕等。尊貴若奴僕。屈己如此。使天下知有最貴存焉。足見世尊為法為人之苦心。又不止於今日矣。供給所須。須者樂欲也。仙人所樂欲者。不在果蓏。而在磨鍊。世尊以為法為人。故登山躡澗。無朝不設。身床體座。無夕不施。如是晝夜靡間。可謂極勞苦矣。又必經千歲。可謂極含忍矣。噫無懈倦之心。如此堅也。

△二偈頌。分五。一頌求法時節。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

我念過去劫為求大法故。

此頌明求大法于久遠。以誌精進堅固也。我念者。即如來以宿命智。通觀過去久遠。如今日所見。此是說己事不虗。令新記於未來成佛時。念因中求法。亦猶今日也。

△二頌正明求法。

雖作世國王不貪五欲樂(至)身當為奴僕。

世人以妄為真。則五欲為極樂也。至人知諸妄。而不貪世樂。求法師而不惜捐軀。可謂貴所當貴也。前曰擊皷。此曰椎鐘。只是要將殷勤求法之心。聲聞於四方也。

△三頌得說法師。

時有阿私仙來白於大王(至)吾當為汝說。

阿私。此云無比。然達多果號天王。人號天授。因號無比。三處名義。皆合法華。故為法華之師。意明有如是因得如是果。令新記人知因果昭彰也。長行曰不違我。頌中曰能修行。正見其不違始能修。能修方不違也。

△四頌受法奉行。

時王聞仙言心生大喜悅(至)勤求於大法。

即便隨三字。見得毫無顧戀。毫無濡滯。正應捐國委正句。情存兩字。乃專一懇摯之謂。世人作一事。便有倦心。只是情不存此耳。情存妙法。身心那得有倦。然此忍苦忍勞。豈僅為身心已哉。亦以諸眾生各有佛性。但勤求的師範自我始耳。其意只要新記人毋躭小果。當須勇銳求進成己以成物也。樹實曰果。草實曰蓏。又云。果即桃李之屬。蓏即瓜瓞之屬。蓏(音裸)。

△五頌結證勸信。

亦不為己身及以五欲樂(至)今故為汝說。

此六句總束前文。教會眾當信當學也。前言為眾生求法。公心溥矣。此言不為己身欲樂。私情絕矣。然如是勤求。使法容有不獲。佛容有不成。亦何必反覆絮絮述哉。惟一求即獲。一獲即成。所以不惜口舌為汝說也。亦只是要新記人無有懈倦。必得成佛之實。

△二結會古今。分二。一正結會。

佛告諸比丘(至)時仙人者今提婆達多是。

此明古今不異法無二說也。直指云。我身即是王身。形異而心一如也。仙人即是達多。名異而法一如也。我由法而成佛。則法不可思議。法由師而傳我。則師不可思議。

[△@△]此下明不思議之師。意謂淘成我者。即今之達多也。磨煉汝者。即今之釋迦也今既如是。來亦當然。豈不信哉。

△二明功報。分二。一明弟子因報圓滿。

由提婆達多善知識故(至)皆因提婆達多善知識故。

此雖明自己因報。而實歸功於師。意在教會眾莫辜今日師訓也。他經多述求索頭目等。是為佛滿足檀度。并前五度。惟此經以傳法言。是兼滿智慧法也。故寶積經云。若無提婆達多善知識者。終不得知如來具有無量功德。故此亦言令我具足等也。四攝法者。天台云。一布施攝。若欲財者。以財攝取。若欲法者。以法攝取也。二愛語攝。以善軟之言。隨順眾生。安慰開示也。三利行攝。菩薩隨起身口意行。能令眾生各沾利益也。四同事攝。菩薩以法眼。明見眾生根緣。即分形散影。和光同塵。共其事業也。四通稱攝者。以眾生情所愛者。同情接引。漸入大乘。所謂先以欲鈎牽。後令入佛智。餘皆如方便品釋。謂成正覺。度眾生。二利功德。總由師之磨煉所至。又見不違師訓之騐也。

△二明法師妙果當成。分三。一證果。

告諸四眾提婆達多(至)世界名天道。

此處如來本舉遠因為法。欲引新記。堅固不怠。而授記之言。不覺隨至矣。觀經前後。達多未預其會。他經云。因害佛故。感生身入阿鼻獄。佛遣阿難。致問苦樂。達云。我在此如三禪天樂。阿難云。何時方出。達云。待釋迦入地獄。戒即出。阿難云。世尊豈有入地獄分。達云。我又豈有出地獄分耶。由此而知。如來與記處。正在達多決定不受處異哉。此處好生著眼。果號天王者。大窾云。有大威力。成就如來大因大果也。世界名天道者。天道無親。常與善人也。要知提婆今日之憎心。即昔時之妙法。釋迦今日之冤家。乃昔時之知識。安可以兩人異視之乎。

△二化度。

時天王佛住世二十中劫(至)得無生忍至不退轉。

依正莊嚴。雖不顯記。觀其說法受益者。槩可知也。佛既說法二十中劫。而亦廣開三乘。以至得果者。多多無盡也。

△三滅後。

時天王佛般涅槃後(至)發菩提心至不退轉。

正法與住世同劫。是彼佛利生之志。深且篤也。全身不散。亦是令法久住之心不忘。塔高六十。廣四十正表此理於四聖六凡。無不全體顯現。人民以十種供養。表十度圓成也。向下明供塔得果。不出三乘權實。

△三勸淨心信。

佛告諸比丘未來世中(至)若在佛前蓮華化生。

此處極讚信敬此品者。又是如來為一切人。堅其無有懈倦而不違我之符券也。世人皆知調達為極惡人。而不知本是大賓伽羅菩薩。為遮眾生起逆罪故。示現作惡。與華嚴之無厭足王等也。今如來已明示其因。而復記其果。恐據迹眾生。不生實信。故復勸敬信勿疑。若果能諦信。不惟惡道不生。而勝處常生。要使一切人自心中之調達滅。而伽羅現也。達多通經竟。

△二今文殊通經龍女成佛。分二。一文殊通經。分五。一明智積請退。

於時下方多寶世尊(至)白多寶佛當還本土。

直指云。從上涌塔變土。引過去大因。證提婆妙果。皆為會眾。極顯真實。雖曰顯實。猶屬迹門。而本門真實。尚未動著。其來助化者。自藥王大樂說。以及智積。皆權智也。多寶之現。本欲為一切人完美法華三昧。而智積但見迹門實顯。便催本佛還歸。殊不知途路未竟。以致本師不對。由本門大事未彰。因此一舉。便引起世尊發軔顯本之源。故留智積。以見文殊。令會眾更知有本門一大事因緣也。

[△@△]然智積於如來勸信之下。便請本師還國。試觀智積之意。果欲還國耶。是別有為耶。看經人。須將問答者與出證者。作一人看。庶不辜靈山一場局面。

△二世尊暫止。

釋迦牟尼佛告智積曰(至)論說妙法可還本土。

此明佛留智積以待文殊。將彰本門大事也。天台云。如來雖留智積。其意在留多寶。以證本門。開顯佛之密意。非菩薩所知。

[△@△]世尊教智積待須臾者。是立地得覩。此有者。即不離當處可與相見。乃劃然開發之時也。論說妙法兩句。便是深談實相。究竟還歸也。

△三文殊尋來。

爾時文殊師利(至)共相慰問却坐一面。

直指云。佛謂此有文殊。今應念而至。已刺破一切人眼睛了也。序品文殊在座。與彌勒問答。今云從大海來。所以教人著眼這裏錯過。縱有多說。秖益勤勞。於己何益。欲知根本大智。不離當處湛然。欲知本門實主。不離生死大海。生死海中。撈摝佛性眾生。非文殊之大智莫辯。佛性眾生在生死海中。非釋迦之婆心弗救。本智不住於實理。故住在性空。本主不涉於今時。故安然靈鷲。大用現前。入生死海。大用歸體。仍入是山。當此之時。正是如如智。契如如理之境相也。但為新記未解其義。故以實就權。往智積所。而智積遂得問其本門之大事耳。

[△@△]文殊坐華。顯往來不出此蓮華藏也。俱來者皆如是坐。顯人人皆有此蓮華藏也。妙樂問。三變土中。無三惡道及諸大海。今何仍言龍從海出。答。今以三義通之。一者。既移天人變大海。若從所移處來。應無遠弊。二者。海眾縱移。而龍宮不動。龍雖不動。而所居已變。從變而不變處來。有何不可。三者。無緣被移。有緣今來。此不思議山海宛然。

△四智積請問。

智積菩薩問文殊師利(至)所化眾生其數幾何。

此為據迹之問也。智積者。表理智未融。而得是名也。意謂龍宮卑濕。非說法之場。龍性憍慢。非受化之機。但不知仁之所化幾何數也。

△五文殊酬答。

文殊師利言其數無量(至)且待須臾自當證知。

此為彰本之酬也。文殊以實智得名。實智之量。本為無量。意謂善說法者。不擇地而施。善度生者。不問機而教。地愈卑而化愈廣。機愈憍而意愈勤。此所以非心口可能宣測也。即此便見文殊家風逈別。且待須臾兩句。更見斬釘截鐵。使徒有其言。不見其實。安見如來留智積之騐耶。如來教待須臾。文殊即現。文殊教待須臾。隨眾即現。此中響應。多少明白。

所言未竟無數菩薩(至)今皆修行大乘空義。

此正須臾得證也。直指云。承上自當證知。以釋非心所測之境。前化主與眾。俱坐寶蓮。足見實相自具。校夫三周新記。畢竟行滿功圓。方坐蓮華成佛。則權實霄壤矣。

[△@△]出海詣空等。已如前釋。皆是文殊化度者。答其所問數也。共論說者。是互為賓主說六度法。本聲聞者。先稟權教。在海修習二乘道法。今聞實法。則皆住大乘第一真空也。

文殊師利謂智積曰於海教化其事如是。

此質彼所問也。言汝謂我所化之數。今既親見親知。則汝已心領神會。其實如是。何復待吾與言哉。

爾時智積菩薩以偈讚曰。

大智德勇健化度無量眾(至)令速成菩提。

前四句是讚。謂文殊有大智勇故。入生死而不怯。大德徤故。化眾生而無量。如此皆大會及我。所親見者也。次四句是問。謂但不知仁者所說之法。還是唯闡一乘實相。廣度眾生。速證菩提耶。抑仍說三乘權漸法門乎。故下文殊有唯常宣說之對。

△二明所利益。分九。一文殊自敘。

文殊師利言我於海中唯常宣說妙法華經。

文殊因智積意有權實之問。故此答以唯說妙法。是盡洗權執之見。

△二智積發問。

智積問文殊師利言(至)修行此經速得佛不。

前偈若通為讚意。至此不應作如是問。故知後四句。另有意焉。

△三文殊致答。

文殊師利言(至)志意和雅能至菩提。

此即修行此經速得佛果之證也。要解云。龍宮無數菩薩。皆是文殊化度。而獨舉八歲龍女成佛者。正顯佛性不間男女。不拘老少。不擇異類。但根智利。必所造深。剎那回光。而菩提可至。亦是破三乘遠繫。而進其鈍滯也。大窾云。智慧利根四字。是總讚。善知下。方是別讚。言諸根者。即信進念定慧五根也。行業。即善惡業行也。此是知機。得陀羅尼等下。即是知法。以智慧具足。故知機知法也。於剎那下。別讚利根。初發心時。即得不退也。辯才無礙。即得四無礙智也。慈念眾生者。以慈修身也。功德具足者。萬行圓滿也。心念口演。即自利利他。微妙廣大者。致廣大而盡精微也。仁者不自有其德。讓者不自張其功。和者無卒暴。故能就物。雅者無圭角。故能成物。由此女眾德具足。故能速至菩提也。

[△@△]以八歲女。而居異類。為文殊盡力稱揚。則往世修因。又不啻與如來同參阿私矣。須知文殊假此。以破會眾權執。二乘之年。可謂曰長。二乘之類。可謂曰尊。但此速證菩提一事。偏獨歸之龍女。豈不大較著哉。

△四智積生疑。

智積菩薩言我見釋迦如來(至)於須臾頃便成正覺。

上所敘。是舉本而開迹。今所疑。是執迹而暗本。故返引釋迦久遠之因。以破龍女當下之果。殊不知大心之士。悟在剎那。中下之機。萬劫莫究也。要知原是智積故作不信。引起龍女忽現。以決八萬新記之疑。直指云。文有三段。一舉釋迦於無量劫以苦行求道。應前達多而來。二舉苦行布施。即此大千大地。無芥子許非如來捨身命處。由是累劫修行。然後得成。三則不信此女成道之速。若果如此說。則釋迦不及龍女矣。葢為二乘人不知本有之佛。一往外求至此。雖開三顯一。又坐在權智有修證處。所以佛留智積。與文殊相見。特為論說。此自性本有之佛。不假修證。故托龍女頓證。以遣權迹之執也。直將龍女與新記。會歸一本。始完此一大事因緣耳。

[△@△]須知智積云。我見如來于無量劫。又云觀三千大千世界。如此見量。豈據迹者之所證耶。此又見智積之大智與文殊無間也。

△五龍女明圓。

言論未訖時龍王女(至)却住一面以偈讚曰。

深達罪福相徧照於十方(至)無不宗奉者。

○龍女不與師俱來。必待智積生疑。便乘機出現。使智積與新記。疑滯頓消。始見文殊鉗錘妙密。方契佛留智積之方便。令不虗設也。龍女以偈讚釋迦。足見非尋常也。第一句。以實智深。明罪福皆空。即此一句。是將無價珠。獻如來矣。以下皆為此句註脚。

[△@△]忽現於前四字最微。葢龍女雖以偈讚如來。其實為會眾發明實智平等也。以世情論。龍乃罪相。菩提福相。不達者。罪福歷然。今曰深達。即是實智圓明慧光普照也。此約能證。是般若德。微妙等。約所證。是法身德。法身無相。故曰微。不妨具相莊嚴。故曰妙。天人所仰者。是報化身。乃解脫德也。由微故天人所戴。由妙故龍神咸敬。以此三德具足。故為一切之所宗奉。

又聞成菩提唯佛當證知我闡大乘教度脫苦眾生。

此四句。是龍女將世尊文殊和而為一極。為新記全身顯露也。言我成佛果。唯佛與文殊。自當證知。此外皆不能知也。此是圓成三覺之義。成菩提是佛。闡大乘是法。度眾生是僧。三覺既圓。萬德自具。此豈滯迹者所能知耶。

△六身子權難。

時舍利弗語龍女言(至)具修諸度然後乃成。

莫道身子真個有疑。葢以女身垢穢。佛道懸曠。三周新記胸中必有身。子故借他疑團。作自己問難。引起龍女獻珠成佛。更速以決新記必有之疑也。文殊顯實。令智積生疑。便謂我見釋迦等。是因他疑他也。龍女明圓致身子生疑。便謂經劫勤苦。是以自疑他也。二皆有因。故致疑念頓生。言汝謂不久得道。我言佛道懸曠。汝言微妙法身。我謂汝身垢穢。以垢穢非器之身。成大寶最極之位。此實不可信。以懸遠積行之功。為須臾一念即證。是猶不可信也。此文兩節。一疑非器不成。一疑非時不證。

又女人身猶有五障(至)云何女身速得成佛。

女身五障不得成佛正新記人胸中所疑之實。身子知得。故代他歷歷辨駁。以俟龍女發明也。梵王者。以淨修四等四禪為因。女人婬恣無節。不得為也。帝釋以勇猛少欲為因。女人雜惡多障。不得為也。魔王以十善具足。尊敬三寶為因。女人毀失正教。不得為也。輪王以慈愍群萌。供養三尊為因。女人慝態不淨。不得為也。佛以修無量德。斷五住惑為因。女人性多色欲。不得為也。次總結二疑。故曰云何女身速得成佛。噫智積為八萬新發意人。決權疑生實信。身子為三周新記。決迹疑生本信。意同語別。而與世尊文殊。可謂唱拍相隨者矣。

△七龍女呈珠。

爾時龍女有一寶珠(至)觀我成佛復速於此。

龍女者。即懷大寶之人也。今見身子作如是疑。亦不與之較論長短。但將無上一珠。持以奉上。是以水投水。佛即受之。正如空合空也。雖曰價直三千。試說大千世界價直多少。則知此珠畢竟是無上也。龍女於呈珠之後。始問二尊。言是事疾不。此欲二尊親口說出。方使會眾破男女相。破同異相。破久近相。破生滅相。故向下會眾。皆見有忽然轉變成等正覺之境。

當時眾會皆見龍女(至)演說妙法。

言顯不如相彰。當時龍女。若向靈山會理。論權說實。則轉見遲鈍。焉得今日使人人皆見實相真境也。忽然者。不待作念。變成男子者。變是轉義。男是陽性。況純陰無成。若不經轉變。終不能致繁興大用。言具菩薩行者。即一念頓超。無行不具。此已却二尊無量劫熏修之疑。則因行滿矣。往南方等。表大智圓明纖塵不立之境。況坐蓮華具相好。而果德圓矣。此證讚頌中又聞成菩提之實。末三句。證讚頌中我闡大乘教之實。由是會眾明見其境。復有何疑。而不釋哉。

△八時會得益。

爾時娑婆世界(至)心大歡喜悉遙敬禮。

此是會眾親見親聞。非比量知也。證讚頌中度苦惱眾生之實。始見一切眾生無不宗奉者。益明矣。

無量眾生聞法解悟(至)發菩提心而得受記。

此述明彼此二土所得利益也。無量眾生等。彼土蒙益也。六反震動者。彼土瑞應也。娑婆世界等。此土蒙益也。得受記者。即龍女普為時會緣熟眾生。作受記也。此即普現色身三昧力耳。

△九當機默信。

智積菩薩及舍利弗一切眾會默然信受。

默然者。是會眾自證自得之境。非辯折屈伏也。然眾會信受固已。要知智積舍利非至此始信。若然者。則前番之疑。亦真矣。須善會之。知音問。龍女成佛。何不通名。答。準起信論。信極真如者。離三種相。智積以歷劫久近為難。文殊不辯。有龍女忽現。示此經離言說相。身子以男女垢淨為難。龍女不辯。以寶珠奉佛。示此經離心緣相。成佛不言名字。但曰為眾說法。示此經離名字相。以三相俱離。堪持此經。故繼之以持品也。弘經得果已竟。

持品第十三

品節云。此品來意。由前敘昔因求法之難。引龍女成佛之易。以發會眾欣慕之心。而次以持品者。葢此經為諸佛之慧命。乃眾生之正因。如來滅後。人多弊惡。最難奉持。苟失其持。則佛種斷絕。此世尊之隱憂也。故諸菩薩默領佛意。安慰於佛。曰願不有慮。各願奉持廣說此經。不惜身命。而五百弟子。與學無學人。亦各發願於餘國說經。以娑婆人多上慢。自量其力。不堪化也。然佛姨母。及諸尼眾。向來自視女身多障。不敢希望。今見龍女成佛。自信有分。故特請授記。願於他國廣宣此經。亦見不退之心有在也。世尊復視八十億菩薩而不言者。意謂聲聞雖願持經。而未習涉俗之行。不知遠害之方。志力不充。恐被留難。使緣不廣。欲諸菩薩以調護之耳。諸菩薩默領佛意。齊發誓願。於如來滅後。周旋往返十方世界。唯以忍行。能令眾生受持此經也。品以持名者。持謂守其所有而不失。故此品單說持經之事。以明悟守之難耳。

[△@△]持是總名。別有六種。即受持讀誦解說書寫禮拜供養也。又有能持所持二種。能持。即菩薩羅漢及八十萬億大士等。所持。即妙法華經。有三種能持之人。亦有三種所持之處。謂二萬菩薩於此方持。一切聲聞於他方持。八十億大士。則周旋十方世界持。故總曰持品。

△四勸發久修新證。奉旨受持。以領流通。分二。一明受持。分三。一菩薩持經。

爾時藥王菩薩摩訶薩(至)種種供養不惜身命。

此先舉能持之人。藥王是七地菩薩。乃法師品中之所因者。樂說乃九地菩薩。是寶塔品中之請主也。因前聞世尊殷殷之意。勉勵會眾云。我欲以此妙法華經付囑有在。又云。此為難事。宜發大願。而會中竟不見一人領受此經而發願者。故二大士領諸菩薩發願云。惟願世尊不以為慮。此便是與世尊一肩擔取也。當奉持等。是舉所持之法。於後惡世。又是明持說之處。此下即明五濁。天台云。眾生善少即眾生濁。多增上慢是見濁。貪利供養是煩惱濁。增不善根是命濁。遠離解脫是劫濁。若非深位菩薩忍力成就。安能於此濁世。弘通是經也。

△二聲聞發誓。

爾時眾中五百阿羅漢(至)瞋濁諂曲心不實故。

此是有學無學二種人。發願於異國通經。是即聲聞得記。學菩薩行。習法師事之初心也。大窾云。弊惡者。言娑婆世界人實難化。懷增上慢是弊多。功德淺少則惡多。瞋者。謂剛暴無柔和之色。濁者。謂汙穢無清白之行。諂者。工媚悅而無丈夫之氣。曲者。習逢迎而無質直之心。其人如此。故不可以真實法授之。所以不願此國也。天台問。此諸聲聞。既得授記。已登初住。破無明惑。得無生忍。成大菩薩。何故不能於此惡世苦行通經。答。為引初心始行菩薩。未能惡世苦行通經。復起如來說安樂行也。

△三尼眾請記。分四。一波提請記。

爾時佛姨母(至)瞻仰尊顏目不暫捨。

女眾披緇。乃波提最為首唱。故先舉也。意欲發願持經。但未得授記。故不敢呈言。惟瞻視尊顏。希佛宣明而已。波闍波提。此云大愛道。

於時世尊告憍曇彌(至)得阿耨多羅三藐三菩提。

不稱母名。而稱道號。是以法為親也。以何故憂色為問。乃所以起授記之端也。憍曇彌。此云尼眾主。我先總記者。授五百弟子後。其餘聲聞眾。亦當復如是等。已悉言之矣。次記於多劫中為大法師者。欲其廣宣大法。漸具福智也。及六千尼眾。俱為法師者。由尼眾福易植而慧難成故也。號一切眾生喜見者。以因植果。由因名愛道故。果得喜見之稱。而其間正像劫國等不言。文略故也。轉次授記。亦與五百弟子同例。

△二耶輸請記。

爾時羅睺羅母(至)世尊於授記中獨不說我名。

此如來俗中婦也。佛為太子時。有三妃。以表三惑。悲華經謂。佛姨母元為水神。愛佛願大。故誓生生為佛保母。耶輸為須彌山神。名善樂華。愛佛願重。故願生生為佛婦。今蒙佛教。俱得道果。故此請記。

佛告耶輸陀羅(至)佛壽無量阿僧祇劫。

果號具足光相者。因中作大法師。闡明如來大法光明故。然既供無量佛。行無量行。說無量法。故壽至無量阿僧祇劫。亦是依因感果也。

△三尼眾領解。

爾時摩訶波闍波提(至)即於佛前而說偈言。

世尊導師安隱天人我等聞記心安具足。

此領記讚謝也。長文是經家敘其領記。偈中方是尼眾讚謝。前二句讚。後二句謝。言心安具足者。一向自謂女道陰柔。於無上大果種種相好。必不能得。今聞當得成佛。則二利圓。福智具。而此心安矣。

△四眾尼發願。

諸比丘尼說是偈已(至)於他方國廣宣此經。

聲聞不願於娑婆弘經之意。前已問明。但約內秘外現。則在此娑婆。行道教化。累經多劫。如來滅後。輔化事訖。亦宜當入佛所安矣。明受持已竟。

△二明勸持。分二。一長行。分四。一佛唯默視。

爾時世尊視八十萬億那由他諸菩薩摩訶薩。

此明佛意有待於諸菩薩也。天台云。眼視默勸。而不告言者。上來雖不別命諸菩薩。而如來已舉持經功德深厚。引證分明。又多寶分身。遠來勸發。此之殷勤。事義已足。有欲應命。宜即發誓。無煩復言。又將護聲聞他方弘經之願。故不稱揚此土弘經之事也。

△二菩薩請告。

是諸菩薩皆是阿惟越致(至)不見告勅我當云何。

此皆經家敘置。前四句明德。皆是二字。總標智德。皆無二也。阿惟越。即位不退。轉不退輪。即行不退。則所證所得。二俱不退矣。今見顧視。各從座起。事具師資之禮。而默識如來之心。師不言而言。資無聽而聽。然意中所有迴環付量。雖經家敘語。而後云。我當周旋往返等。便見諸菩薩有斯意矣。

△三默然知意。

時諸菩薩敬順佛意并欲自滿本願。

此兩句。便寫盡師資之隱意無餘矣。據佛意見。二萬菩薩。專於此土。一切聲聞。專於他土。是各有所拘。則不能盡十方際。使法有所偏也。據菩薩意。既曰轉不退輪。則不拒此而愛彼。一有偏拘。致本願不滿。故曰敬順佛意。自滿本願也。

△四發誓通經。

便於佛前作師子吼(至)在於他方遙見守護。

此足見諸菩薩知意之言也。知音云。便於下三句。敬順佛意也。我等下。自滿本願也。周旋者。無處不到。往返者。去而復來。如是則土不論淨穢。人不辯善惡。皆可教也。皆是佛力者。謂我等願雖如此。更須仗佛力加庇可也。在於他方遙見守護者。正要佛踐法師品中之約耳。

[△@△]於佛前作師子吼者。自揣其力。於淨穢善惡中。皆可弘經。而無所畏。故云爾也。在於他方者。謂我等雖在他方弘經。惟願如來威神遙見而為守護。是則地雖遙。而佛不遠也。

△二偈頌。分四。一披衣弘經。

即時諸菩薩俱同發聲而說偈言。

惟願不為慮於佛滅度後恐怖惡世中我等當廣說。

此去是諸菩薩一篇。發願文也。此四句是總。知音謂。佛待機四十年。而說此經。可謂慮之熟矣。三周後自知涅槃時到。慮滅後人畏惡世不肯廣說。故自法師品已來。每每勸人發願弘經。可謂慮之遠矣。今菩薩對佛發願。土不問淨穢。人不問利鈍。皆願教化。則佛慮可釋。故曰願不為慮等。

有諸無智人惡口罵詈等及加刀杖者我等皆當忍。

此下總申惡義。然末世中人。所作惡行。不出乎三業。無智則意惡。罵詈口惡。加刀杖身惡。如此等惡。皆當忍受者。唯忍能化乎瞋。此是得弘經正軌。

惡世中比丘邪智心諂曲(至)好出我等過。

此申明有諸無智人一句。而形容意業之惡。知音云。惡世中比丘下四句。明動中意惡。言比丘者。正顯壞法不是白衣。乃獅子身中蟲也。上言無智。此言邪智。謂無正智。而頗有邪智。其心不正。故曰諂曲。未得言得。即生大我慢。故曰充滿。阿練若下八句。明靜中意惡。阿練若。此云無喧爭。即山間林下。由其邪智惡增。或時居山林。著衲衣。形服俱似空閑。而心實喧爭。自謂已是真修。而返輕賤持經之者。

[△@△]如此惡人。本為貪著利養。與白衣說法。假裝形相。誑惑無知。彼無知者。聞其言。見其相。則敬之如得通羅漢也。是人下四句。結明靜中所以為惡。殊不知此等惡人。心常懷惡。口常念俗。由其名假形偽故。常於人前。返毀持經者有過。而被己過。下出其所說之過。意雖毀人。而言言皆陳己肝膈。其實仍毀己也。

而作如是言此諸比丘等(至)說外道論義。

此申明惡口罵詈等一句。是形容口惡。知音云。而作如是言下。惡人反謗弘經比丘。為貪利之人。又謗法華為非佛說。謂是弘經者。自作以誑世求名。而為人分別者也。常在大眾下。出所謗之方。在大眾中。即弘經說法之場。國王大臣。乃有權勢。能生殺之所。婆羅門居士。能美惡人之處。餘比丘。能隨世炎涼之士。於此諸處。皆生誹謗。言我為邪人。謂我所說。俱非佛法。乃外道論義也。

我等敬佛故悉忍是諸惡(至)皆當忍受之。

敬佛忍惡。與常不輕意同。言彼輕慢之人是佛。則見菩薩三業俱淨。與彼之心言俱異矣。

濁劫惡世中多有諸恐怖(至)皆當忍是事。

此釋前總頌中及加刀杖者。我等皆當忍二句。形容其身業之惡。知音謂。後惡世中。有諸恐怖者。以見惡人之類廣。皆惡鬼入其心腑。不然。何辱我之極也。辱字含刀杖義。我等敬信。謂彼雖持毀罵利兵。亦無能破我堅甲。而我亦能忍此難事也。我不愛下。轉釋為說是經等二句。我等於來世下。轉釋我等敬信佛二句。世尊下。謂凡我所言。佛自當知。濁世惡僧。所以惱我者。由不知佛說。三乘原是方便。聞我直說一乘。犯彼所忌。故口則惡罵。眉則顰蹙。以至數數擯我離於塔寺。雖有如是眾惡。我等為敬順於佛。滿己所願。一一能忍也。通篇重在一忍字。致使法脉源源不絕。

△二入室弘經。

諸聚落城邑其有求法者我皆到其所說佛所囑法。

聚落句。猶俗云惡藪也。此是最難忍處。苟有求法兆。足行矣。此所以皆到其所而說所囑法也。要知有求法三字。是得機施教。非販鮮魚輩滿街叫賣者比。

△三坐座弘經。

我是世尊使處眾無所畏我當善說法願佛安隱住。

處惡眾如何無畏。仗世尊威力也。于惡眾如何亦善說。欲滿佛願也。葢我是世尊使一句。正應法師品如來所遣使等文。我當善說法。即還復長行作師子吼及轉不退法輪之意。願佛安隱住。即酬復如來顧視之心。所謂願不有慮也。

△四總結佛知。

我於世尊前諸來十方佛發如是誓言佛自知我心。

此明所願不虗。如來既顧視。我等敢不受承慈命也。況所願於十方國。周旋往返。忍諸難事。不唯獨對如來。況有分身諸佛與多寶佛。如此多佛證知。豈於世尊滅後。而不如願奉持耶。但此願語。佛知我心。故不在再四敷呈也。然世尊為欲流通此經。殷殷之心而顧視之。菩薩本欲流通此經。懇懇之誠而領受之。是知佛與菩薩。各為此經。不啻肝膓血滴滴地。凡我等今得見聞。宜當深體此意。不則辜負多矣。勸發久修新證已竟。

安樂行品第十四

品節云。此品來意。由前諸菩薩等各願持經。以末法中多冤患難。須以忍行為先。文殊意謂。雖能忍難。不若使無難為安。故請世尊。說四安樂行。以為示悟之多方也。四行者。一行處。二親近處。三深心。四大悲心。即此四行。為末世弘經最妙法門。況行處近處。專精性戒。遠離譏嫌。則不犯眾難也。深心。則不觸眾。永離怨恨。而自無過患也。大慈悲心。則不捨眾生。常願教化。永無疲厭也。四行具足。乃得悟守之力。以盡持經方軌。故說髻珠。以顯第一之功。惟此四行。乃世尊垂訓守護家業之軌範。則三千威儀。八萬細行。備在於此。末法比丘能持此行。可謂不負深恩矣。

[△@△]安樂對恐怖而言。前品雖是諸菩薩以敬順佛故。忍諸難事。則實覺有難忍之境。夫以難忍者。而勉力忍之。豈能久遠弘通哉。故文殊知其勢不可為。只得請佛。示行方法也。如來因之。示以四法。使有刀杖而不加。有恐怖而不畏。身安心樂。行之無難。而能使行人內明三德。外却諸擾。如出塵之珠。秋毫不染。似懸空之日。無暗不輝。即是住大解脫安樂道場矣。天台釋此品有三。一依事。二附文。三法門。依事釋者。身無危險故安。心無憂惱故樂。身心安樂則能進行也。附文釋者。著如來衣。則妙法身安。入如來室。則解脫心樂。坐如來座。則般若行進。此約法師品文而釋也。若附當品。住忍辱地故身安。而不卒暴故心樂。觀諸法實相故行進也。法門釋者。安名不動。謂住持中道。不為六道生死之有。二乘涅槃之空二邊所動故樂。名無受。以不受一切諸受故行。名無行。謂不行凡夫行。不行聖人行。以一切無所行故。約此三釋。名安樂行。

△五初心欣斯勝福。說安樂行。以便流通。分二。一問。又二。一歎深行菩薩。

爾時文殊師利法王子(至)護持讀說是法華經。

此歎前品深行菩薩。於濁惡世。能奉命弘經也。文殊謂諸菩薩為難有者。深知其為末世津梁故。不待請求方法。而自能弘通也。但新得記者。見諸菩薩。如是不惜身命。恐欲効行其事。畢竟遭其阻退。故不得不請其說安樂行門耳。

△二代初心請問。

世尊菩薩摩訶薩於後惡世云何能說是經。

此菩薩即理智未圓。真俗未會。僅得事忍。而未達理忍。但不知於後惡世。云何能說此經。始不為人所辱。而兩全其化耶。

△二答。分三。一標四行章門。

佛告文殊師利(至)欲說是經當安住四法。

此標身口意誓願四安樂也。安住者。寧靜不動之象。即依下文。四法攝心不動。觀法無我。稱性說法也。要解云。繼三業以大悲者。三業既正。則真智現前。必起利物之心。智悲相濟。弘經無難。

△二釋修行方法。分四。一身安樂行。又二。一釋方法。復二。一長行。又二。一標近行。

一者安住菩薩行處親近處能為眾生演說是經。

此下初身安樂行也。天台云。行名進趣。近名修習。又行處是忍辱衣。近處是法空座。知音云。安住者。謂持經人先要安住己心於行止二處。行處。照方。便品盡行諸佛無量道法。親近。亦照佛曾親近百千諸佛。原說近諸佛。故不許近國王等。原說行道法。故不在徒忍辱等。若能如佛所說。則可以為人演說是經也。

△二釋近行。分二。一釋行處。

文殊師利云何名菩薩(至)而不卒暴心亦不驚。

此明菩薩當如是行自應無難。要解云。行處者。有事理。非事無以涉俗。非理無以契真。事理兼通。真俗不礙。然後利生弘法。觸處安樂矣。先明事行。且行處必住忍辱者。六度適時為用。而涉難莫尚乎忍。葢趨事而動。則悔吝生焉。故須忍以御之。惟能忍。故於剛能柔和。而物不能挫。於逆能善順。而物不能害。於事能審。而不卒暴。於微能察。而所遇不驚。由是克成安樂行也。

又復於法無所行(至)是名菩薩摩訶薩行處。

○此明理行。法指一切所行法也。雖行是法。而不住相。名無所住。葢有所則有能。能所角立。物我成敵。則患難生。而安樂喪矣。

[△@△]法。即菩薩所行自利利他世出世法。無所行者。即不著相。謂我能作如是行也。此即菩薩得如如智。乃為破惑之本。觀諸法如實相者。實相無相。要觀一切所行之法。皆如實相。而無有相。亦不行者。不見有能觀之智。即觀諸法。而實相之心亦不行也。不分別者。亦不見有所觀之理。即亦不行之心亦無所分別矣。此同圓覺云。遠離為幻亦復遠離。離遠離幻亦復遠離。弘經人如是觀者。是名菩薩行處。

△二釋近處。分三。一即遠論近。復分十。一遠豪勢。

云何名菩薩摩訶薩親近處(至)國王王子大臣官長。

此下釋近處。明遠十惱亂。乃即遠論近。其第一遠豪勢。以免輕賤之辱也。勢位之尊。莫若當路。我苟以利養為心。彼即以富貴驕我。勢所必然也。于斯不遠。必招輕賤之辱。此謗之所以來也。故世尊首戒焉。天台云。亦是附戒門。助觀行。前行處即正行。直緣理境。住忍辱地。今近處即助行。是戒門。廣出眾辱之緣。應修遠離。不同凡夫刀杖自妨。亦非二乘棄捨不觀。但以正慧而遠離之。即遠論近。故云親近處。

△二遠邪人。

不親近諸外道(至)及路伽耶陀逆路伽耶陀者。

此第二遠邪人。以絕誹議之辱也。從邪者正必滅。逞文者行必薄。一則守難破之詭僻。一則肆無名之毀譽。心不可問矣。于斯不遠。必招誹議之辱。此謗之所以來也。故次戒焉。天台云。人染邪法。迷於正理。名外道。梵志。即婆羅門。此云淨裔。其人種類。自謂從梵天口生。在家事梵天。名梵志。出家外道。名尼犍。等者。等於六師。又尼犍此云離繫。文筆者。文即歌詩文。筆即銘辭賦。顯德為讚。寄情為詠。外書。如四韋陀五明論等。路伽耶。此云惡論。逆路者。逆君父之論也。又路伽耶名善論。師破弟子也。逆路名惡論。弟子破師也。慈恩基法師云。路伽耶名惡對答。逆路即惡徵問。

△三遠兇戲。

亦不親近諸有兇戲(至)種種變現之戲。

此第三遠兇戲。以免誑惑之累也。戲且無益。兇何可言。乃逞一己之技能。遍亂人間之耳目。良可嘆也。于斯不遠。必受誑惑之累。此謗之所以來也。故次戒焉。天台云。相扠相撲。皆兇戲也。那羅延。此云力士。即是角力之戲。疏云。那羅延上技戲。乃彩畵其身。作變異之相。又云。緣幢倒擲之類。

△四遠旃陀。

又不親近旃陀羅(至)則為說法無所希望。

此第四遠屠殺。以固善根也。維善與惡。從不兩立苟取利。不辭殺業。豈居心尚有仁慈。是不待辨也。于斯不遠。善根漸為所移。此謗之所以來也。故次戒焉。天台云。旃陀羅。此云屠者。又云嚴熾。謂以熾然惡業。而自嚴飾也。若親近者。令人無慈。畜猪羊等。皆有殺害之心。名惡律儀。如是人來。當為善巧說法。回其殺心。不可有希望意。知音云。此兩科。一以戲取利。一以殺取利。戒勿近者。以遠加刀杖之患也。白虎通云。四時之畋。總名為獵。又取獸曰畋。取魚曰漁。

△五遠二乘。

又不親近求聲聞(至)隨宜說法無所希求。

此第五遠二乘。恐生懈怠也。道岸宜登。取法必上。其人安于小乘。其心必無大志。良非法侶也。于斯不遠。志氣漸流懈怠。此謗之所以來也。故次戒焉天台云。二乘之人。沉滯空寂。不能發菩提心。故須遠離也。妙樂云。近二乘人。令人遠菩提故。西域三乘人不雜處。故云或來。既未受大化。不妨順其小志而說。故云隨宜說法。而亦不可有心希求也。

△六遠欲想。

文殊師利又菩薩(至)不與小女處女寡女等共語。

此第六遠欲想。以防入邪也。易惑者女容。難鎻者情根。念慮稍不自貞。法體便成瓦裂。良可悲也。于斯不遠。誠恐入邪不覺。此謗之所以來也。故如來重喚文殊。以加戒焉。天台云。欲能殺害菩提心。故取能生欲想者。或有染其形容姿態。語咲威儀。折旋俯仰。皆能生於欲想。處女。未嫁者也。寡女。無夫者也。

[△@△]不生欲想則心淨。不樂見則眼淨。不共語則口淨。三業既淨。而弘經有準。故知此為淺行菩薩之最要門也。

△七遠不男。

亦復不近五種不男之人以為親厚。

此第七遠不男。以全正氣也。形分男女。氣稟陰陽。彼漏因積於有生。而形態變於倏忽。皆婬氛所感也。于斯不遠。恐正氣漸為所耗。此謗之所以來也。故次戒焉。妙樂云。五不男者。生劇妬變半也。生。謂從生以來。便無男根。劇。謂以刀去勢者。妬。謂因見他婬。而起妬意。婬心速起者。變。謂遇男變女。遇女變男者。半。謂半月能男。半月能女者。亦有五種不女。謂螺筋皷角脉。

△八遠危害。

不獨入他家若有因緣須獨入時但一心念佛。

此第八遠危害。以謹誤失也。俗不宜入。入豈容獨。倘彼因獨而縱情甚便。此亦因獨而忌憚不生。惡因成矣。于斯不慎。難免偶悞之失。此謗之所以來也。故次戒焉。要解云。不獨入。欲潔身也。但念佛。欲正心也。

[△@△]佛教比丘入俗。當以上座及闍黎共往。阿難由獨行故。至招登伽幻術所加。今謂。有事緣必欲獨入。宜以念佛自持可也。然念佛非云口念。要念念在佛。庶正念常存也。

△九遠譏嫌。

若為女人說法不露齒咲(至)猶不親厚況復餘事。

此第九遠譏嫌。以正威儀也。口誦法言。身即法體。況為女人說法。持己猶宜莊嚴。何容輕肆也。于斯不慎。威儀殊覺多忒。此謗之所以來也。故次戒焉。天台云。露齒現臆。增他不善之心。為女說法。當避譏嫌。為法尚不得以親厚之。況餘事乎。

△十遠畜養。

不樂畜年少弟子沙彌小兒亦不樂與同師。

此第十遠畜養。恐防正業也。道業精勤。多資師友。彼少年之閱歷既淺。而耳目之謙隙易生。誠何益也。于斯不遠。正業多為所累。此謗之所以來也。故終戒焉。沙彌。此云息慈。謂息世染。而慈濟眾生也。葢畜養小兒。妨修正業。故須遠之。知音云。年既少小。多不省事。嚴訓之為乏慈。寬待之為失教。是皆妨吾修也。不樂同師者。處之和。致師所疑。防之切。為師所惱。是皆擾於念。猶應戒也。凡此皆末世持經者。杜譏免惡。成安樂行也。天台云。此十種惱亂。分為二邊。九是生死。一是涅槃。二俱遠離。得成安樂。然以諸教論。但不近二乘有異耳。須知此是圓教行者。弘大乘獨妙之經。故亦遠小乘之人也。

△二即近論近。

常好坐禪在於閑處(至)是名初親近處。

天台云。此是附定門以助觀也。前十種是戒。後觀一切空是慧。今修空中三意。定心定處定門也。心。即能期之心。期於破障顯理。即修攝其心也。處。謂閑居靜處。即今在於閑處也。門。謂修定要門。即今常好坐禪也。知音云。前惡比丘假名阿練若輕賤我等。由我在人間說法教化。今既常好坐禪。在於閑處。則彼雖假名無喧諍。亦不能毀謗說我惡矣。

△三非遠非近。分三。一總標。

復次菩薩摩訶薩觀一切法空。

此即非遠非近而論近也。天台云。此附慧門助觀也。初觀字即標智。乃中道觀智也。一切法三字標境。即十法界境也。空字即結成智境。則能觀所觀皆不可得。而智俱空也。

△二別釋。

如實相不顛倒(至)無量無邊無礙無障。

如實相三字。別釋境也。天台云。空假二邊。對乎中道。非一異名。如非七方便之權名實。以實為相。故云如實相。不顛倒等。別釋觀也。不顛倒者。凡夫依正之法。本無常而執為常。本是苦而執為樂。本無我而執為我。本不淨而執為淨。此凡夫顛倒也。二乘於此四德。又執為苦無常無我不淨。此二乘顛倒也。菩薩無此八倒。故云不顛倒也。不動者。不為分段變易二死所動。不退者。契寂滅理。心心不退。必至薩婆若海。不轉者。不如凡夫為生死轉。不如二乘為涅槃轉。如虗空者。但有名字。求不可得。觀智亦然。求不可得也。無所有性者。了一切法。無自他共離之性。此出性空之相也。一切語言道斷者。即絕言思。為空相之相也。不生者。所破之智。悉皆稱理。故曰不生。不出者。如來所治。全體即是。故無可出。不起者。以入理故。方便理教一切皆寂也。然此實相之理。名不能名。故性空。相不能相。故相空故曰無名無相。此重牒前無所有等也。下又云無所有者。乃重歎中道觀智之體無二邊之有也。無量者。非陰界入之有數量也。無邊者。非如偏小有分限法故。無礙者。徧入諸法故。無障者。無能遮止故。此中雖有多句。其實只是觀境相融一切法空也。

△三結成。

但以因緣有(至)是名菩薩摩訶薩第二親近處。

此總結上諸句。莫非因緣也。天台云。上直明中道觀慧。非解非惑。絕二邊之相。今明雙照二邊。從惑因緣生生死。從解因緣生涅槃。以因緣一句。義開兩境。又因緣有即有涅槃。顛倒生即生生死。此則雙照義顯。知音云。前謂一切法空。即陰處界一切諸法境智皆空。今復言有者。但以因緣有。非本來有也。既皆不無。今又言無者。從顛倒生。故以言無。非本來無也。不有不無。乃真實法身之相。持經者。常樂如是觀。而親近之也。

△二偈頌。分三。一頌標章。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若有菩薩於後惡世無怖畏心欲說是經。

頌上欲說是經當安住四法。無怖畏者。由住忍地。雖則心不驚怖。更當要入行處與近處。然後乃可。

△二頌修行。

應入行處及親近處(至)及旃陀羅外道梵志。

入者。證入也。處者謂外遠塵囂。內近於理。非謂一槩不近。此頌一離國王。二離兇戲。三遠屠兒。四遠邪智。義如前釋。

亦不親近增上慢人(至)諸優婆夷皆勿親近。

三藏學者。佛在波羅柰國。為陳如等。說修多羅藏。在羅閱祇。為須那提。說毗尼藏。在毗舍離獼猴池側。為䟦耆子。說阿毗曇藏。即小乘三藏。名字羅漢者。謂假其名者。非實證得也。求現滅度者。非大乘器故。弘法華者。不得與之近也。

若是人等以好心來(至)皆勿親近以為親厚。

好心者。謂小乘欲聞佛道也。無畏者。由不懷希望也。如左溪尊者。未嘗為利說一句法。未嘗因法受一毫財。如是存心。始可謂之無希望也。諸不男者。意攝黃門形神不淨之流。

亦莫親近屠兒魁膾(至)如是之人皆勿親近。

分割其肉曰屠。細截其肉曰膾。又殺人者。亦曰魁膾。買賤賣貴曰販。自媒其事曰衒。以殺自活。舉體皆業也。以婬自衒。舉體皆染也。近之豈但無益哉。膾(音僧)。

兇險相撲種種嬉戲(至)以此二處能安樂說。

二處者。即行近二處也。法師能如是行。能如是不近。則眾難不干。說即安樂矣。

△三頌行成。

又復不行上中下法(至)是則名為菩薩行處。

天台云。此頌前理行。上中下。即三乘法。今約廢權說。故云不行。有為是世間法。故不實。無為是出世法。故實。

[△@△]世出世間。皆是假名。既觀一切法皆如實相。則唯一真空。豈又有生死可斷。涅槃可證。所謂涅槃生死等空華。故實不實之法。皆不行矣。內既不分實相。外豈分其男女。既內外一如。染淨性空。終日行而無所行。故曰不得諸法。不知不見者。非無知見。乃一理平等。無不知見也。如此者。可為菩薩行般若處。

一切諸法空無所有(至)是名智者所親近處。

此別頌近處理行也。知音云。一切下。頌觀一切法空如實相及如虗空無所有性。無有常住一句。長行無文。亦無起滅。頌前不起。長行無則頌出之乃前後互現耳。

[△@△]無常住。即不住有無。起滅。即不住空。既得空有不住。方為智者所行處也。

顛倒分別諸法有無(至)安住不動如須彌山。

此再頌行處理行也。知音云。頌謂無顛倒者。固不分別。而有顛倒者。則分別諸法有無是非虗實生滅也。在於下。謂持經者。既知此顛倒分別。則其心不定。宜當於閒處修攝。使心安然。如須彌之不動。始得成安樂行矣。

觀一切法皆無所有(至)常住一相是名近處。

前頌云。安心如山明智。此觀一切法等明境。如虗空者。是萬法本無。不堅固者。是諸法如幻。不生不出等。總結一相常住。謂菩薩能如是觀者。始得安樂親近也。

若有比丘於我滅後(至)說斯經時無有怯弱。

此標行成。事成則外儀無失。理成則內心無滯。故說經時。無怯弱也。

菩薩有時入於靜室(至)其心安隱無有怯弱。

此釋安樂之因也。天台云。因入靜室修禪定故。止於過惡。得人無我。外則不損。因正憶念修智慧故。離諸取著。得法無我。內無顛倒。是則心不怯弱。即名安樂行也。

[△@△]問。前教不親近國王等。此又教為國王等開化演說。意復何如。答。前所謂毋親近者。由行人自利未充。恐為勢利所動。且彼無誠求。而我欲親近。必致為人所惡。今既從禪定起。則以利濟為心。況其心安穩。自不見有勢利可尊。如此說法。始是菩薩弘經大體。

△二結行成。

文殊師利是名菩薩安住初法能於後世說法華經。

此召文殊。結其所問。初法者。即身安樂。標雖獨身。文兼語意。其實三業互陳。汝問於後惡世云何能說。菩薩若安住初法。能於後世。可說是經也。

△二口安樂行。分二。一長行。又二。一標章。

又文殊師利如來滅後(至)應住安樂行。

此即口淨。末世弘經。若語有不正。為禍亦甚。

△二釋行。分二。一止行。

若口宣說若讀經時不樂說人及經典過。

宣說。是對眾之語。讀經。是自課之言。若說若讀時。皆不可說人與經典過也。法華已前。七方便之權法。乃佛隨機說不了義。人若聽受。容有樂偏小之過。法本隨機。何過之有。若言法有過。則人懷惱亂。非口安樂也。

亦不輕慢諸餘法師(至)又亦不生怨嫌之心。

此教弘經人。不可恃圓教而輕小乘法師也。天台云。不說人長短者。凡世人皆惡聞其失。故不談短。好譽者必善毀。故不稱長。此是不說一切人。次別舉聲聞。況聲聞根性不定。讚之必退大取小。毀之則大小俱失。所以毀讚俱不應也。不生怨嫌者。若謂所承之人及所稟之法。妨害我道。即是怨心。若謂其人法鄙劣。即是嫌心。心機一動。聲說即發。杜說過之源。故不生怨嫌也。

△二觀行。

善修如是安樂心故(至)而為解說令得一切種智。

上既觀諸法空。心已住於畢竟空理。無所取著。即善修安樂心也。既不執大輕小。則所說法不逆聽意。有難問而答以大乘者。是漸令入佛智。故曰令得種智也。

△二偈頌。分三。一頌標章。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

菩薩常樂安隱說法(至)安處法座隨問為說。

此處頌意。與長文各不相涉。乃如來無礙慧。隨便為說。前謂口淨。此又教身心并潔也。菩薩欲得安隱說法。必須內外俱淨。清淨地者。謂外離十惱。內智如如。即入如來室。施床座。即觀一切法空。以油塗身。得身安樂。澡浴塵垢。除其患惱。著新淨衣。具其忍力。即著如來衣。安處法座。即登如來座。三者俱備。乃能說法。故曰隨問為說也。

△二頌行法。

若有比丘及比丘尼(至)以微妙義和顏為說。

前未達法相。故須依遠離行。庶使二俱無過。今既達法相。乃以微妙義。和顏為說也。法華全俗即真。令人樂聞。故曰微妙。和顏者。歡喜說法也。

若有難問隨義而答(至)漸漸增益入於佛道。

難問有二。一是智者設問。反復辯論。互相激揚。發所未發也。二是愚者疑決未判故。法師或引因緣。或立譬喻。為彼開敷心地。分別名相。皆使發心。從權近實。而入佛道也。

除懶惰意及懈怠想離諸憂惱慈心說法。

慈心說法。頌無怨嫌。謂慈心。則不嫌不怨。故離諸憂惱也。說法。則唯精唯進。故除諸怠惰也。

晝夜常說無上道教(至)是則大利安樂供養。

此頌觀門。長行但云以大乘法答。今言說無上道。上言令得一切種智。此言願成佛道。知音云。此由慈心說法故。獲大利益也。其安樂有五。一晝夜無間說。二緣喻無量說。三咸令歡喜說。四不望四事說。五齊成佛道說。慈心說法一句最重。故曰是則大利等。

△三頌行成。

我滅度後若有比丘(至)亦無擯出安住忍故。

末世說法者。能如上說。不唯不招危害。亦且得功德不盡也。知音云。無危害亦有五。一無憂愁。二無罵詈。三無怖畏。四無刀杖。五無擯出。凡此者皆由說法無嫉恚故。諸惱不生也。

智者如是善修其心(至)算數譬喻說不能盡。

此明具諸功德也。謂千萬億劫說不能盡。其効在善修其心一句。如不善修其心。尚不能免患。況其德耶。

[△@△]問。文標口安樂。而所言者。全歸乎意。如云除惰懶意慈心說法。但一心念。心無嫉恚。以至善修其心。何嘗言口安樂。答。文雖標三。意則無二。身非意不行。口非意不動。意為身口之本。故常言也。

△三意安樂行。分二。一長行。分三。一標章。

又文殊師利菩薩摩訶薩(至)受持讀誦斯經典者。

此標章處。便言法欲滅時者。正在後五百歲鬪諍堅固之時。若菩薩法師。欲讀誦是經。須先正其意意正則法法皆如也。

△二釋行。又二。一止行。

無懷嫉妬諂誑之心亦勿輕罵學佛道者求其長短。

此釋明行相。所以得意安樂也。天台云。夫二乘欲出生死。故先除貪欲。菩薩欲化眾生。故先除嗔見。嫉是嗔垢。諂是見垢。嫉妬違慈悲之心。非化他之法。諂誑乖智慧之道。非自行之法。若智慧破障。將何以上求佛果。若慈悲有妨。將何以下化眾生。故菩薩欲正其意。最須棄之。亦勿輕罵等者。此戒不應倚圓呵別求權之短。若有輕惡罵詈。則退彼善根矣。

若比丘比丘尼(至)汝是放逸之人於道懈怠故。

此明七眾人等大小乘兼雜。當以正眼等視。設各有所執。宜因事而治。隨機轉化。毋令惱之。使彼窺見大乘平等法門。無所不攝。故令永斷疑悔。安心於道也。語其人言下。出所惱之詞。謂法師不應以圓理呵責小乘。況權人望大。本懼迂迴。故曰去道甚遠。小乘既無志願。終不能得佛道。既厭生死。終不能化眾生。故曰放逸懈怠也。

又亦不應戲論諸法有所諍競。

戲論者。不決定說。諸法。即世出世間染淨等法。菩薩於末世弘經。須說生死染法。決定不淨。涅槃聖法。決定不凡。幸勿混亂。而亦不宜主大說小。而成諍競。如是說法。則意安樂矣。

△二觀行。

當於一切眾生起大悲想。

此正對前無懷嫉妬諂誑之心。謂說法者。當於三界十二類生。宜以大悲拔諸苦惱。是其本意。而嫉妬之心。不宜懷也。

於諸如來起慈父想。

此對前勿輕罵等。諸如來。意該三世。謂凡學佛道者。即是當來成佛之眾。如弘經者。既以如來為父。又豈于諸來者。而反生輕罵。求其長短耶。

於諸菩薩起大師想(至)常應深心恭敬禮拜。

此對前求三乘人勿得惱之。諸菩薩。即此土并十方一切菩薩。當深心恭敬如大師想。豈得於三乘而反生惱亂說其過耶。

於一切眾生平等說法(至)亦不為多說。

此對前不應戲論等。謂平等。則無諍競。順法。則不戲論。不多少者。隨機器之利鈍也。

△三行成。

文殊師利是菩薩摩訶薩(至)恭敬尊重讚歎。

此結證第三安樂行也。由我能平等說法。不唯人不惱我。而且自有聲應氣。求為我好同學。展轉受持。展轉恭敬。以至流通不盡也。

△二偈頌。分二。一頌行法。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若欲說是經當捨嫉恚慢(至)云汝不得佛。

此頌止行。止諸惡法不行。唯常修質直一句。是所當行也。

是佛子說法常柔和能忍(至)說法無障礙。

此頌觀行。言菩薩愍眾行道。則不為自求。如是大師。我當恭敬也。餘則對長行可知。

△二頌行成。

第三法如是智者應守護一心安樂行無量眾所敬。

頌謂有智之人。當守一心。心既歸一。無行不成也。直指云。此章大約以正智為體。正智現前。故意業清淨。能慈一切。能敬一切。能遠諸惡。能生諸善。上契佛心。下契凡心。自然為人天所敬仰也。

△四誓願安樂。分二。一長行。又二。一明行法。又三。一標章。

又文殊師利菩薩摩訶薩(至)有持是法華經者。

此標示第四誓願安樂行。以身口意。與慈悲俱。則一理平等。以一理之智說法。無法不圓。無生不度。其安樂可勝言哉。

△二行法。

於在家出家人中(至)於非菩薩人中生大悲心。

此明當以慈悲徧濟眾生也。直指云。前三章廣舉七眾。今言在家。即已發心之優婆塞等。出家。即已發心之比丘等。雖皆發心。但信解而已。其未證得自覺聖智。故應於彼起大慈心。與之平等法樂也。非菩薩人者。即前所戒十種勿近之人。為彼未知如來平等大慧。雖具有佛性。而三界煩惱深重。故應於彼起大悲心。與之拔苦。使同證菩提也。

應作是念如是之人(至)不覺不問不信不解。

此教菩薩法師。於所度之境。作念起誓。為度生之由也。直指謂。三界內外凡小之人。有失如來平等大慧。此依正因佛性作念也。如來方便隨宜說法。不聞不知不覺。此依緣因佛性作念也。不問不信不解。此依了因佛性作念。作是三念。愍彼出家在家之眾。故當對十方佛前。起大慈悲。而自誓願度彼同住是法中。

其人雖不問不信不解是經(至)引之令得住是法中。

此正發誓也。直指云。因彼凡小不問此經是何義理。設得請問。而又不信。由不信則不解。故應發願云。我得菩提時。隨在何地。當以神通智慧之力引之。令住實相之中。此承上大慈大悲二心所及也。何地者。即得道後。或此方他方。乃未定之稱。神通智慧。即般若解脫德也。住是法中。即法身德也。此四行正與四弘誓等。善哉願力不可無也。有志者宜深悉之。

△三結成。分二。一總結無過。

文殊師利是菩薩摩訶薩(至)說是法時無有過失。

此結誓願安樂行也。天台云。今總結無過失者。以其立大誓願。即入如來室。則無瞋過。知四眾有失。即坐如來座。則無懈怠過。以誓制其心。即著如來衣。則無諂曲過。無此諸過。則為行成。

△二別結慈悲。

常為比丘比丘尼(至)能令聽者皆得歡喜。

以慈行成故。攝得四眾人天供養聽法。誓願成故。感佛神力諸天衛護。如來座成。不著於法故聽者。皆歡喜也。

所以者何此經是一切(至)諸佛神力所護故。

此釋誓願行成。三世諸佛尚皆守護。況諸天耶。知音云。照法師品。此經是諸佛秘要之藏。不可妄授與人。諸佛世尊之所守護等意。又應知。行處住忍辱地等。是著如來衣。近處觀一切法空等。是坐如來座。此節慈悲心。是入如來室。三法成就。是真安樂行也。

△二正歎經。分二。一法說。又二。一顯昔不得。

文殊師利是法華經(至)乃至名字不可得聞。

此正申明諸佛所護之故。為下立喻章本。謂此妙法本來尊重。故持經者。亦因之而尊重矣。十方無量國土。欲聞其名。尚不可得者。由此經是諸佛秘要之藏。恒常守護。豈妄授于人者耶。

△二明今始得。

何況得見受持讀誦。

因無量國中不聞名字。則今日得見聞受持者。皆是如來四無量心之所致也。若菩薩法師不具諸忍。不發誓願。豈能為如來護持。守成其化哉。

△二譬說。分二。一不與珠譬。又二。一開譬。

文殊師利譬如強力(至)起種種兵而往討伐。

此喻近從上章諸佛護念而無量國中不聞而來。葢舉此一喻。以結一十四品開權顯實之總案也。起世經云。增劫時有四輪王。次第出世。一須彌四天下。人壽五萬歲時。有鐵輪王出世。王一天下。奮戈始定。人壽六萬歲時。有銅輪王出世。王二天下。震威乃服。人壽七萬歲時。有銀輪王出世。王三天下。遣使即降。人壽八萬歲時。有金輪王出世。王四天下。望風而化。皆以正法旋轉應運。故曰輪王。直指云。約事。輪王喻佛。強力喻佛雄猛。威勢喻華嚴權實二智。諸國喻二十五有及界外權土。降伏喻以智破惑。小王不順。喻凡小妄執偏邪難化。王兵討伐。喻用三十七品助道之法。及五十五位差別觀行。討伐生死魔軍。以清一真法界。約理。王喻本覺之理。威勢喻根本智。諸國喻陰處界三及七大等法。小王喻諸心王心所。兵伐喻依權智。從三漸次至五十五位。終至等妙二覺。徹始徹終。一念圓明。十方坐斷。則根身器界。應念化成無上知覺。

王見兵眾戰有功者(至)象馬車乘奴婢人民。

○兵眾喻權智。有功喻破我法二執。歡喜喻眾生證初住三平等理。隨功賞賜。喻依理起行。從因感果不爽。賞賜有七種。喻七聖法財。一田宅。喻大乘止觀。二聚落城邑。喻五十五位如如理。三衣具。喻如如智。四珍寶。喻差別理行。五車乘。喻權實二智。六人民。喻差別智行。已上總明四十年間權智與羊鹿牛車相等。

唯髻中明珠不以與之(至)王諸眷屬必大驚恠。

天台云。此喻法華非時不說。非機不演。髻喻權。珠喻實。實為權隱。如珠在髻也。頂上喻極果。出分段生死為小功。出變易生死為大功。未有大功。而賜髻珠。諸臣皆疑恠也。喻眾生大機未動。為說法華。二乘則疑。菩薩必恠也。

△二合譬。

文殊師利如來亦復如是(至)賢聖諸將與之共戰。

此以法合喻。明經功殊勝也。直指云。佛合輪王。禪智合威勢。得法性土王於三界合降伏。諸國諸魔不伏合小王不順。自三乘以上為賢。三賢已上為聖。總以四教及五十五位。則如來賢聖悉皆攝盡矣。與之共戰者。即以五十五位觀智。敵破我法二執及五十種陰魔也。

其有功者心亦歡喜(至)引導其心令皆歡喜。

天台云。根力。即五根五力也。修此根力。即不漏落六道生死。故名無漏。涅槃。即小乘真空。能防見思之非。禦生死之敵。故名城。直指云。有功者。指四教證果而言。四眾者。對因地言。諸經。指四十年小乘諸教。以因感果。各適其意。故眾心悅也。此合聖王賞賜一節。禪定合田宅。解脫無漏合聚落。根力合衣具珍寶。涅槃城合城邑。引導令喜。結上令其心悅。

而不為說是法華經。

此合聖王不與髻珠一句。葢欲待其時也。

△二方與珠譬。分二。一開譬。

文殊師利如轉輪王(至)不妄與人而今與之。

解髻喻開權。與珠喻顯實。四十年秘而不說。故云。不妄與人。

△二合譬。

如來亦復如是(至)爾時如來亦大歡喜。

此舉法合喻也。直指云。如來王於三界。非止四天下也。佛為法王。非止輪王也。以法教化。令離苦得樂。非止強力成威勢也。妙樂云。見賢聖等者。大集經云。知苦壞陰魔。斷集離煩惱魔。證滅離死魔。修道壞天魔。今不言天魔者。以小乘多斷三魔。已有壞天魔義。由道成必降魔也。有大功者。如來見小乘除界內苦集。名與陰戰。至般若後。破無明。出變易。名大功。故今三毒等。且在小乘中說。三毒即貪嗔痴。在見惑中。名邪三毒。在思惑中。名正三毒。不出見思二惑。如來見諸賢聖已斷見思。出三界外。不為魔網籠罩。破無明出變易。故云大歡喜也。

此法華經能令眾生(至)先所未說而今說之。

凡聞此經者。普皆成佛。故云至一切智。多怨難信者。謂此經不易說也。多怨。如五千退席。難信。如中下之機。故前謂如來現在猶多怨嫉也。先所未說者。以機未熟故。而今說者。時節成就也。

文殊師利此法華經(至)久護明珠今乃與之。

此舉法喻雙結。惟此一實。更無餘事。故曰第一。惟佛與佛。乃能知之。故曰甚深。慧命既續。佛即示滅。故云末後賜與。末三句引喻雙結。以明顯實希有。

文殊師利此法華經(至)乃與汝等而敷演之。

此以法結盡前文也。謂此經乃十方三世如來所共愛樂者。長夜守護。是秘藏。不妄宣說。是密藏。正以此秘密之法。最上最切。非他法諸經可比。正如輪王髻珠最尊最秘最所護惜。非他田宅寶物可比。今日既以此最尊最秘之法。為汝等敷揚。則汝等得之。又安可以他法諸經尋常視之也。然此中經意。雖歸重於法。其實教受持者。自生尊重。淨身口意。而堅固誓願。以圓足末世弘經之安樂行也。

△二偈頌。分二。一頌行法。又二。一超頌行法。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

常行忍辱哀愍一切乃能演說佛所讚經。

長行中總明行成。今頌中別顯也。常行忍辱。頌著忍辱衣行成。哀愍一切。頌入室行成。乃能演說。頌坐座行成。

△二正頌行成。

後末世時持此經者(至)為說此法令住其中。

於家出家二句。是所度之人。慈悲。為能度之心。斯等下三句。為起誓之由。我得佛道下四句。是正行誓願也。

△二頌歎經。分二。一頌開譬。

譬如強力轉輪之王(至)王解髻中明珠賜之。

此頌譬喻。前十二句頌喻權智。末四句頌喻實智。真俗雙超。曰勇徤。擔荷大法。曰難事。

△二頌合譬。

如來亦爾為諸法王(至)以大方便說此諸經。

此頌法合。如來自舉忍辱。為修行大力。以釋成頌常行忍辱一句。是慰諸菩薩。安住忍行。自調而調彼也。葢如來智慧寶藏。皆從忍辱而生也。以大慈悲如法化世。亦是釋成上章生二種心。而於諸法不戲論而來。見一切下。正示慈悲拔濟也。

既知眾生得其力已(至)如王解髻明珠與之。

此頌法喻雙結。一章。以明顯實希有。

此經為尊眾經中上(至)今正是時為汝等說。

此頌獨舉大法單結。以明顯實希有也。解釋修行方法竟。

△三結行成之相。分三。一結勸四行。

我滅度後求佛道者(至)應當親近如是四法。

此總結行成。以明感徵之相勸修行也。四法。即四種安樂行法。

△二三障清淨。分三。一報障轉得現報。

讀是經者常無憂惱又無病痛顏色鮮白。

此下舉三報轉。以勸持經。天台云。此報障轉也。無憂惱。即無苦受。是現世心安報。無病色鮮。是現世身安報。此所以轉現報也。

△二業障轉得生報。

不生貧窮卑賤醜陋。

○此業障轉也。貧窮等。乃業感之果。今因持經。從前縱有如是業因。至將來必不生如是果。此所以轉生報也。

△三煩惱轉得後報。分二。一別明煩惱障轉。

眾生樂見如慕賢聖天諸童子以為給使。

○此明貪障轉也。多貪者。為人忽慢。又障生梵世。今既為人樂見。則不忽慢。天童給侍。則得生梵世。此所以轉後報也。

刀杖不加毒不能害(至)遊行無畏如師子王。

○此明嗔障轉也。捨嗔則除內刀箭。逢害則外刀不傷。故云刀杖不加。嗔是害慈悲之毒藥。慈悲既隆。則毒不能害。嗔是惡口腑臟。內既無嗔。則罵者口自閉塞。由無諸恐畏事。所以遊行無畏。如師子王也。

智慧光明如日之照。

○此明痴障轉也。愚痴能障智慧。今痴障既除。使智慧朗徹。如日之照。

[△@△]前轉三障滅三毒者。由此秘密藏中攝法無盡也。然此經在處。諸佛歡喜。故持者無憂。此經能度一切生死。故持者無病。此經如優曇華。一塵不染。故持者顏色鮮白。此經具無量妙德。故持者不窮。此經為諸佛守護。使持者不生卑賤。此經萬善莊嚴。令持者不生醜陋。三障既轉。三毒潛消。所以如慕賢聖。如師子王。如日之照。以三如字。顯露此法。了無餘矣。

△二總明一切障轉。

若於夢中但見妙事(至)諸比丘眾圍遶說法。

此下總結前四安樂行就之相。但長文秪有常夜守護一句。至頌中。則廣彰常夜所守護之妙事至奇至妙也。又前轉三障等。是現生後世晝分功德。若於夢中等。是現生後世夜分功德。然妙事以夢見言者。一則騐其行成寤寐恒一。二則明諸法空相實無所有。正顯持經者理事雙融。自他俱寂。不為凡情聖見之所迷。而圓證法華三昧矣。直指云。約事。即承上一十四品。應念現前於夢寐中。約理。是行解功勳所至。但不作聖解為上。若於夢中兩句總標。次別出妙事。有七種。一夢中見佛處座四眾圍遶。

[△@△]問。至人無夢。何如來偏以夢言。答。夢與想。皆意識所發。況此識於遠行地後得純無漏。豈行四行菩薩得無夢耶。且弘經法師。念念以濟人事急。正興慈運悲之際。豈盡同寒灰枯木之了無生意耶。然如來說如此等夢。皆欲興起在會發願弘經之想。想成而夢必至矣。

又見龍神阿修羅等(至)自見其身而為說法。

二夢中見無數八部恭敬圍遶於我。而我為彼說法。直指云。此亦承法師品為八部懸記憶念。應現於夢中也。

又見諸佛身相金色(至)以梵音聲演說諸法。

三夢見諸佛應身放光說法。

○此承寶塔品分身諸佛雲集。應念現於夢中也。

佛為四眾說無上法(至)得陀羅尼證不退智。

四夢見佛為四眾說法。見身處彼大會之中。聞法歡喜。證入等覺。

○此承三周說法開權悟實。應念現於夢中也。

佛知其心深入佛道(至)亦有四眾合掌聽法。

五夢佛知己根熟。即為授記。成最正覺。

○此承三周普記知子心意泰然等賜大白牛車。并記劫國莊嚴等事。應念現於夢中也。

又見自身在山林中(至)深入禪定見十方佛。

六夢見入山修習為因。證實相是果。因果圓成。見十方佛。

○此承序品所見諸聖冥修之境。應念現於夢中也。天台判此。為十行十向十地行相。

諸佛身金色百福莊嚴相(至)如烟盡燈滅。

七夢見佛八相成道。天台云。此或是初住位之佛。仍前次位寄談極果耳。夢作國王。即是降兜率托胎降生三相。捨宮殿五欲詣道場。即是出家之相。成道必降魔。即是成道降魔二相。轉法輪入涅槃二相如文。烟盡燈滅。即機盡應亡也。直指云。此段大意有三。一謂法師能依四行弘經。則已貫徹五十五位堦級。但因中密行。未及至果。是將成未成之相。故隨心現起於夜夢中。令法師歡喜安隱。自銳其志。取足道果。此是如來冥加之力也。二者。法師既具四行之因。定有一真之果。故先夢權行。漸次取證。至後智滿。乃夢八相成道。以終道行首尾一如也。三者。法師雖則依因取果至如來地。然亦迹門幻事。如水月空華。心佛眾生。皆是夢事。更有本門大旨。眾生心佛。皆悉不到。故重重舉夢。以起下文開迹顯本之大案也。

△三總結行成。

若後惡世中說是第一法是人得大利如上諸功德。

此四句總結一品大案。後惡世者。畢竟難化之時也。第一者。即最上妙法畢竟難信之旨也。若能於難化之時。說難信之法。此人必能成就四安樂行。教化眾生。如上晝夜所具大利功德。自應得矣。直指云。古以迹本兩門分今時那畔。其迹門從序品至此品止。謂之開權顯實。廣明轉識成智依因取果。是有修有證之相。亦有序正流通。序品挈全經大綱。為序分。自方便品至授學無學人記品。三周說法。三乘人預獲道果之記。為正宗分。從法師品至安樂行品迄。為流通分。此從古所訓也。按法師品召藥王統舉一十八眾。凡聞一句一偈。皆為授記。則九界攝盡無遺。此為迹門十信位因行。然但證十八界全真之理。未與七大融會。故於現塔品。會歸四智一如。三身一體。始本不二。依正雙融。以證真俗如如之實相。至達多品。以顯大法有師久受方克。復舉龍女當下成佛不在多時。於此則難易見消。冤親一致。以完迹門顯實大案。正宗之旨。於此已終。故言下召眾流通時。新記各誓弘經。佛不許可。而顧視八十萬億大菩薩眾。而自誓忍苦弘經。以住持佛法。故名持品。此是迹門十住位因行。文殊知是事忍。不及法忍。乃代請弘經之式。佛為妙闡四安樂行門。令諸菩薩安心忍地。直造真際。故名安樂行品。此是迹門十行位因行。上既云迹。則知有本。故繼之以涌出品耳。迹門開三顯一一大科已竟。

從地湧出品第十五

品節云。此品顯自心發悟恒沙性德現前。乃盡持經之妙。由前得記聲聞。雖願持經。自力不充。難入生死。要假他力。所以佛令調護其心。亦有所未安也。今則有八恒河沙菩薩。從他方來。各願守護持經。而如來不許者。以從外來故。所謂從門入者。不是家珍。故云我自有六萬恒河沙眾。此顯體用雙彰。故眷屬同等也。以此性德持經。方能妙契法身。所以詣虗空向二世尊者。正顯生滅見謝延促同時。故五十小劫謂如食頃。由稱性行成。故四上首皆以行名。意顯以此持經方稱如來本懷也。然性德之境。殊非心識可知。故彌勒與八千恒沙。皆生疑念。乃云不識一人。故與諸佛侍者。同時請問也。此非小緣。所以先勉以被精進鎧發堅固意。始能信受。而如來自言。今欲顯發宣示諸佛智慧自在神通力。師子奮迅力。威猛大勢力。盡在於此。豈細事哉。是如來之意甚深。非口耳知見可能及也。然如來謂此諸大眾皆是我成道已來所教化者。致令會眾皆起疑念。謂我等目擊世尊成道四十年中所教化者。無不知之。而此地湧之眾。昔所未見也。況此之大眾。皆久植德本福慧雙修之人。我等久蒙佛教。而行解尚劣弱如此。何以少時便能成此勝化。故說父少子老之喻。以述疑情。殊不知此是如來顯本之妙。以袪二乘生滅之見。而明法身常住不滅也。故次繼以明壽量。直指云。此下一十四品。古科為開迹顯本。葢前十三品約主伴。皆屬迹門。主即化身釋迦。機則轉凡成聖。乃至助化之眾。皆從他方來。終非法身真主法性真機。若夫法性眷屬。敵破本迹。直顯威音那畔無壞無成無修無證體用如如之妙境。故曰開迹顯本。今此品為本門之序。由安樂行品獲益殊勝。故感他方聖眾。自誓於此土弘經。而佛不許可者。正為涌出品開端。其聲未息。而無量菩薩從地涌出。正為顯本之相也。地表當人本覺性地。即前謂忍辱地也。涌出者。正顯最後生相無明頓破。涌出自性恒沙妙德也。依事得名。故曰從地涌出。又迹門為三乘人開示佛之知見。屬今世門頭。本門為地上菩薩悟入佛之知見。屬實際理地。非迹無以詣本。非本無以立迹。本迹互融。體用一致。任運隨心。逢源自在。故曰從地涌出。

△二本門開迹顯本。分三。一本門序分。從此下至汝等自當因是得聞。分為兩科。一明地涌之相。分三。一他方菩薩弘經。

爾時他方國土諸來菩薩(至)當於此土而廣說之。

天台云。他方菩薩既聞迹門流通弘經福大。咸欲發願住此弘宣。是故請也。

[△@△]持品中。如來力勸發願持經。猶恨其無人。新記見募覔之切。只得發願於他方。實畏難忍苦於娑婆也。今幸如是多眾捨彼就此。可謂如其所願。向下返止而不許者。良有故也。此諸菩薩曰。若聽我等。此一聽字。便是密得如來顯本之心。冥知佛不許可。故姑請耳。如來亦藉此眾。是從他方來。而非本有。況此妙法。從來不借他人力。若此處允許弘通。何以能召下方本有之眾。故知向下說壽量現神力種種妙用。皆從此不許中發。此即便為廢迹顯本之原委矣。

△二如來止答不許。

爾時佛告諸菩薩摩訶薩眾(至)護持讀誦廣說此經。

此正以顯本。而欲召下方菩薩之引也。天台云。如來止意有三。一則他方菩薩。各有己任。恐住此而廢彼也。二則於此土。結緣事淺。恐無巨益。三則若許此。則不得召下方眾。眾若不來。近迹何開。遠本何顯。由此三意。故止耳。召下亦有三意。一是我弟子應弘我法。二以緣深廣。能益徧此土。三又得開近顯遠。故召下也。

[△@△]更須知。顯本之意。原為新記人識見狹小。未能深窮妙法淵底。染淨之見未忘。苦樂之相不泯。故假下方菩薩。以明之也。新記人但知離此外。別覓淨處樂處。故不願居此。殊不知。此最苦處是最樂之境。極染處是極淨之場。地即一真心地。六萬者。即六根之數。恒沙菩薩。即自性本具之稱性功德也。各有六萬恒沙眷屬者。即顯根根塵塵周徧法界。是展轉無盡之意。然必謂下方者。乃甚深無量處。故迹門三止身子。便得三根授記。今本門一止諸菩薩。便要使三根人同臻一真妙境。有此深意。故云我自有六萬等也。然未召之先。而不出者。由我未滅故。須待我滅之後。自能於此廣說是經。意更微妙。看者當須細省。

△三下方涌出之相。分二。一經家敘相。

佛說是時娑婆世界(至)此界虗空中住。

此明佛止諸菩薩時隨念即成地震眾湧之相也。天台云。地裂者。開迹顯本也。其中者。常寂光也。下方者。法性之淵底也。下不屬此。空不屬彼。即中道也。直指云。世界振裂者。表發本門後得智。一念入十種金剛道定。頓破生相無明也。所謂迷時為火宅。悟後即真常。眾從地出者。正示自性心地開顯之相。所謂從天降下不為貴。從地涌出始為奇也。身金色者。表性具神用。皆從中道智體所生。下方虗空者。表住忍辱謙卑之地。

[△@△]三千國土地皆振裂無量菩薩同時涌出。好光境也。學者幸勿作文字看過。於此明得。始見靈山一會儼然未散。

是諸菩薩聞釋迦牟尼佛所說音聲從下發來。

所說音聲者。即聞我娑婆世界自有六萬恒河沙等語。乃聞聲即至也。要解云。此以真說。彼以真聞。文殊所謂心聞洞十方之意。從下發來四字。大有關要。實由聞字而生。則聞為能發之因。從下四字為所現之境。從者。有所原本也。下者。由內及外也。發者。即一念相應。不覺而有也。來者。即感而遂通。一時現前也。

一一菩薩皆是大眾唱導之首(至)所不能知。

天台云。所將眷屬者。若人情往望。謂領六萬五萬者為多。三二一者為少。單己者為隻獨也。若依文往尋。有況復字。則六五萬者少。單己者多。故偈云。單己無眷屬。其數轉過上。若依法門。一一皆是導師。能引眾人。至於寶所。當知一己非獨。六萬非多。直指云。數有六層。初以六萬。減至一萬。為一層。次以一恒河。減至半恒河四分之一。為二層。又次以千萬那由他分之一。為三層。又次以千萬那由他。減至億萬。為四層。又次以千萬百萬。減至一萬。為五層。又次以一千一百。減至五四三二一弟子。為六層。以對六根。主伴重重無盡。通屬十地。已至等覺之境。至單己無眷屬。是妙覺果海。不墮眾數。故曰樂遠離行。以妙覺遠離能所。真常獨露之謂也。

△二菩薩來儀。分五。一三業供養。

是諸菩薩從地出已(至)欣樂瞻仰於二世尊。

此經家所敘聖眾來儀也。直指云。詣空禮二如來足者。表妙行一一迴向真如。以契本始二覺也。禮分身者。表後行之契前行也。行智冥交。故以讚覺者。而讚歎之也。

[△@△]欣樂瞻仰四字。便是諸菩薩之深心本願。欲冀如來一發明之。是所以顯如來久遠教化之本也。

是諸菩薩摩訶薩從初涌出(至)令諸大眾謂如半日。

此明因契於果無久近相也。要解云。聖人神智方便法門。能延一日。以為一劫。能促一劫。以為一日。葢道無遷變。情有頃久。猶如夢人不移一時。而夢歷多歲。則頃久之情。初無定也。故聖人對機。示現延促。而本無延促。所言菩薩讚佛經劫。則於促示延耳。又令大眾謂半日。則於延現促耳所以然者。將欲顯發宣示諸佛智慧自在神通之力。使忘延促之情而深證實相也。華嚴云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是了知三世事。超諸方便成十力。夫能一念普觀無去來住。則了斯延促皆方便耳。

爾時四眾亦以佛神力故(至)百千萬億國土虗空。

四眾肉眼。礙而非通。而能見無量國土者。假佛通力故也。要解云。夫於眾一多互陳。於時延促互現。於境通礙互用者。以明物量無窮時無止分無常。而警發常情。使去其倒心限意。依無礙智。圓融妙達。由是契進壽量秘說。而得入佛慧。成就佛身故也。是故此品事法。雖為顯迹勸持。而實為壽量引發也。

△二陳問訊詞。

是菩薩眾中有四導師(至)最為上首唱導之師。

此明諸菩薩讚畢問安也。天台云。於恒河沙眾。而但舉四人者。欲擬開示悟入四十位耳。如華嚴但舉法慧功德林金剛幢金剛藏。說四十位也。唱導者。啟發法門名唱。引接物機名導。知音云。四導師。應四安樂行為名。住慈悲室。名上行。據法空座。名無邊行。無希望。名淨行。住忍辱地。名安立行。上標六萬等。表師資或具六度。此為四攝法乃六度之網領。故曰於其眾中最為上首。

在大眾前各共合掌(至)爾時四大菩薩而說偈言。

世尊安樂少病少惱(至)不令世尊生疲勞耶。

天台云。世尊已離世間有漏五陰。豈有病惱。葢欲示同人法。順土常儀。故此問耳。此但問訊釋迦。而不及多寶等者。是彼自敘師資之儀也。少病惱者。佛念六道眾生苦果無窮故病。此約身言。三乘煩惱不斷故惱。此約心言。若凡小順化。則如來安樂。此是問佛自處。下所應度者。是問化他。應以滅度者而令滅度。不生疑難。可謂易度。九界眾生。能順佛語意。佛則不致有疲勞想耳。

△三佛答安樂。

爾時世尊於菩薩大眾中(至)如來安樂少病少惱。

此答初偈所問也。如來答以二如是者。則顯菩薩所問有深意存焉。明知世尊不許他方菩薩弘經。而召本弟子者。意在顯發本門大事。故問所應度者受化易不。則世尊因之可以顯本。故答云。如汝所問恰當我心也。

諸眾生等易可化度(至)即皆信受入如來慧。

此答次偈所問也。天台云。易度有二。一根利德厚者。世世已來。常受大化。始見我身。即稟華嚴。入如來慧。果熟易零。此一類眾生。則易度也。

除先修習學小乘者(至)得聞是經入於佛慧。

○二根鈍德薄者。世世已來。不受大化。為此等人故。須開頓說漸。三藏法中。令調伏之。此聞法華。入於佛慧。大窾云。所以者何下。釋易度之意。言利根者。我於過去為沙彌時。曾教化之。今一見我身聞我法。即入佛慧。若過去學小乘者。四十年中。徐徐引誘。今聞妙法。亦入佛慧矣。此如來密知菩薩發願持經。故密以度生之法授之也。

△四偈讚隨喜。

爾時諸大菩薩而說偈言。

善哉善哉大雄世尊(至)聞已信行我等隨喜。

此本門聖眾。因聞佛述新記。遠近因緣。二俱殊勝。故同聲稱讚也。稱善哉。讚大雄。是知如來將欲顯發宣示諸佛智慧等三種威力也。能問諸佛二句。是別讚彌勒智積大樂說等之詞。我等隨喜者。是同志者共慶。然此隨喜二字。非同汎論。故後如來獨歎發隨喜心一句。

△五如來述歎。

於時世尊讚歎上首(至)汝等能於如來發隨喜心。

菩薩前來以善哉讚佛。曰大雄世尊。今如來以善哉歎弟子。曰發隨喜心。是各善其善也。如來善能於久遠劫化度眾生。則無生不度也。菩薩善能於如來發隨喜心。則無行不成也。然此獨讚能隨喜者。為欲密開壽量之遠本。唯此等菩薩。乃堪領受也。

△二彌勒陳疑。分二。一此土菩薩疑。又二。一長行疑念。

爾時彌勒菩薩(至)合掌供養問訊如來。

天台云。此下是第二疑問序也。直指云。慈氏及八千恒沙大士。以迹疑本故。皆共作念。序品以權疑實。賴之以顯實。今復以迹疑本。亦復賴之以顯本也。葢慈氏與諸菩薩。皆是從因至果。位居等覺。但為新記引發故問。從昔已來不見不聞。亦復不知稱性流出。故疑從地涌出也。則知開迹顯本。乃為破最後生相無明。以成一真法界。始明悟入佛之知見。

△二偈頌正問。分五。一問從何所來。

時彌勒菩薩摩訶薩(至)合掌向佛以偈問曰。

無量千萬億大眾諸菩薩(至)是從何所來。

彌勒為補處尊。已是承任之人。而妙法中。權實本迹。無不了了。然所以求教請決者。意為將來與諸菩薩作龍華三會授記之原本也。故本迹二門。皆彌勒陳疑。關係非小。此言彌勒知八千等心之所念。則已為彼露其頭鼻。但以并欲自決所疑一句為葢覆耳。然偈中所舉大眾菩薩。而不及二乘人天等。顯此境是等覺位中生相未忘之見。非泛泛可得而疑。若權小人天能疑者。又不待彌勒問矣。須知通經前後。彌勒能幾問耶。今打頭便問箇此從何來。要知此處大好一問。豈實不知來處者耶。

△二問何因緣集。

以何因緣集巨身大神通(至)為從何所來。

以何因緣集一句。是正問。下皆發其所疑。謂我觀此諸菩薩。身相廣大。神通無量。福似足矣。智慧三昧禪定解脫不可思議。慧似足矣。兼之志念堅固。忍力弘深。又為一切人天二乘權小眾生之所樂見。但不知為何所求而來也。前云從何所來。是單問來處。此云為何所來。謂是何因緣而來至此也。益知從地涌出者。不為自求。又見彌勒所疑所請亦有關係。

△三敘其數量。

一一諸菩薩所將諸眷屬(至)猶不能盡知。

此問地涌之眾。師資皆不可量。大菩薩者。即所謂神通智慧眾生樂見之大菩薩也。將六萬恒沙。是所領之眷屬。況恒河廣四十里。其長不知經幾千萬里也。其中沙細如麵。今雖曰六萬恒河。亦不過隨佛自語。豈能知其數哉。今若師若資。皆來供佛。及護是經。頌中唯此兩句。是一結局也。且大菩薩本有六萬恒沙。而所領之資。或六萬五萬。以至半恒河沙。偈中。一云其數過於上。二曰復過上。三曰轉過上。是知師者多。而弟子亦多。增數多而少數亦多。至於獨一無眷屬者。猶不可數。如是多多之眾。豈是一佛一師之所成就。且彌勒意中。疑佛云不須汝等。我自有六萬恒沙菩薩。今見如是之多。豈我世尊一己所化哉。

△四問師為誰。

是諸大威德精進菩薩眾(至)修習何佛道。

若不因彌勒問箇誰字。焉得知毗盧有主。法身有師。闡明無量壽佛。而致廣大神通耶。謂如是具大威德成大精進者。必領受不易。但不知與彼說法者為誰。而教化成就至於此也。教化成就者。乃最後師也。又不知最初發心。從誰引發。至於中間。稱揚者何等佛法。受持者何等經教。修習者何等佛道。接連用數番誰何字。問得最妙。疑得極好。致使如來答處。便不可思議也。

△五請決眾疑。

如是諸菩薩神通大智力(至)願說其因緣。

此總束前問意。再四伸明。始見欲悟之心切也。如是諸菩薩。如是妙神通。如是大智慧。此皆等覺位中親見親知之境。四方震裂者。據理乃生住異滅四相銷鎔。而本覺妙理於中道顯發。故曰昔所未見也。我常遊諸國者。明唯識境中無處不周。竟未見此。今日一旦忽然涌出。誠不可思議。但不知此恒沙妙性。何因而有。何緣而具。

今此之大會無量百千億(至)本末之因緣。

此舉眾會。皆欲知此一事者。以其見處同疑念亦同。總皆欲究明此從地涌出始本二覺之妙智。本為何因。末為何緣也。是諸菩薩等。即今會生疑者也。是諸菩薩眾。即地湧之不識者也。

無量德世尊惟願決眾疑。

彌勒至此。可謂明修棧道。意謂要知從前無量菩薩。即是世尊無量妙德。是則前問從何所來。以何緣集。并及本末因緣。而彌勒自答已竟。此後如來對答之。下說壽量。現神力。但明無量德中之一二德耳。

△二他土菩薩疑。

爾時釋迦牟尼分身諸佛(至)菩薩大眾從何所來。

此正揭示當人本具圓行。將來亦如釋迦分身雲集。正等無二也。直指云。諸佛侍者。各質本師者。欲共知此本地風光也。葢分身是果。地涌是因。以果證因。故如此問。不然。則徒成過文矣。

爾時諸佛各告侍者(至)汝等自當因是得聞。

分身諸侍者。皆大菩薩。與今會彌勒。等無有二。而同疑同問。理所應然。且各各本師不答。是各推其本。故以待釋迦酬答。使之因是得聞也。妙樂云。彌勒所問不輕。世尊一向未曾顯說本門大事。因茲答問。廣顯長壽。故須如來自開。所以分身不應答也。

[△@△]問。前云四眾承佛神力。見無量百千萬億國土。既能圓見。豈不圓聞。況彌勒與八千恒沙菩薩。出眾請問。可謂驚群動眾。何分身侍者。竟不此聞。又復各問本主耶。答。不見道。分身侍者。與彌勒無二。彌勒既如是疑問釋迦。則侍者亦當疑問本師也。二則因此唱。發彌勒後當作佛。益知分身侍者。皆未來分身諸佛。如是開彰。使彌勒與諸侍者。成未來靈山一會儼然。又在目前矣。本門序分竟。

△二本門正宗。從此去至分別功德十九行偈止。分二。一誡許。分二。一長行。

爾時釋迦牟尼佛(至)乃能問佛如是大事。

如來讚善。而當機實有可讚之功。若彌勒不問。則師資徒然問訊一翻。有甚奇特。由此一問。使本門大業開彰。故曰乃能問佛如是大事也。阿逸多。此云無能勝。即彌勒姓也。

汝等當共一心被精進鎧發堅固意。

直指云。迹門是身子等被精進鎧。故得打破化城。而歸寶所。獲三周授記。開示佛之知見。以取如來極果。為報身佛也。今本門是等覺人被精進鎧。踏翻寶所。粉碎太虗。以成一真法界。是謂悟入佛之知見。乃為一生參學事畢也。由此如來以三業加持。當共一心。是口加持。被精進鎧。是身加持。發堅固意。即意加持。此是誡勉。向下許說。

如來今欲顯發宣示(至)諸佛威猛大勢之力。

今欲顯發四字。是如來許說本門大事因緣。後乃一一宣明指示。其文不出壽量品諸佛智慧。即如來壽量。諸佛與如來。俱是通稱。智慧與壽量。元無異理。則知今欲宣示者。即壽量也。諸佛智慧。乃壽量總相。下自在神通等三力。皆壽量別相。言諸佛自在神力者。即後文云。諸善男子。今當分明宣告汝等。此正應宣示二字。若著微塵。及不著者。盡以為塵。一塵一劫。我成佛已來。復過於此百千萬億阿僧祇。如此長遠壽量。豈非自在力耶。又云。自是已來。我常在此娑婆世界。說法教化。亦於餘處百千萬億阿僧祇國。導利眾生。豈非神通力耶。又云。於是中間。我說燃燈佛等入於涅槃。以種種方便。說微妙法。能令眾生發歡喜心。豈非師子奮迅力耶。又云。見諸眾生樂於小法。德薄垢重者。便謂如來難可得見。眾生聞如是語。生難遭想。渴仰於佛。便種善根。豈非威猛大勢力耶。故知今欲顯發。皆此等力。如此則三種力。俱有歸屬。

△二偈頌。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

當精進一心我欲說此事(至)汝等一心聽。

當精進一心。頌被精進鎧。是誡慎之詞。我欲說此事。頌諸佛智慧。言今欲宣示本門大事。若有疑悔。則不能悟入此境。佛智叵思議。頌自在神通。況諸佛所有自在神通。本不可思議。然汝今騰疑啟請。便知有本門大事可證。故出於二乘信力之上。住於菩薩忍善之中。堪當此法。故我今安慰於汝。慎勿懷疑生懼也。佛無不實語兩句。頌師子奮迅。謂我所說法。如師子奮迅。捉象捉兔。皆用全力。說大說小。皆實不妄也。所得第一法兩句。頌威猛大勢之力。謂如來威猛大勢。最為第一。豈是思議分別所能知者。我故教汝當精進一心。勿得有疑懼也。如是今當說兩句。是許說。如是二字。指上三種神力。今當說者。正說如來壽量。明諸佛智慧。故令一心聽受。

△二正說。分三。一正開近顯遠。又分二。一略開明動執生疑。又二。一略陳開顯。又二。一長行。又二。一雙答。

爾時世尊說此偈已(至)調伏其心令發道意。

此去盡壽量品。正開近顯遠。阿逸多是疑問之機。下舉地涌之眾。乃今會所不識者。向問是誰所化。今答是我。問從誰發心。答是我調伏。令發道意。

此諸菩薩皆於是娑婆世界之下此界虗空中住。

向問從何所來。今答云此界虗空中住。此界者。是不離當處也。虗空者。即第一義空也。

△二雙釋。

於諸經典讀誦通利思惟分別正憶念。

此釋明所答之義。天台云。師知弟子修智斷二德。於諸經分別。是修智。正憶念。是修斷。正答前稱揚何佛法受持行誰經修習何佛道。謂此眾大小乘諸經悉皆通達。以正憶念。修習佛道也。

阿逸多是諸善男子等(至)勤行精進未曾休息。

此申明住下界之義。謂汝問常遊諸國未見是眾者。由其不樂在眾。而樂靜處也。

亦不依止人天而住(至)一心精進求無上慧。

汝問不識一人者。由不依止人天而住也。知音云。良以此眾精進。彌勒懈怠。此眾讀誦通利。彌勒棄捨習誦。此眾不依人天。彌勒常遊族姓。一一背馳。安得而識之哉。此段總答以何因緣集一句。由此大眾常樂深智。以至一心求成佛道。是此因緣而來集也。

△二偈頌。分二。一頌雙答。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

阿逸汝當知是諸大菩薩(至)其心無所畏。

前問處節節言誰。此答處歷歷言我。方見問答有據也。阿逸下。頌答所習之道。所事之師。捨大眾憒閙。即是不親近國王大臣及沙彌等。不樂多所說。即不近外道婆羅門等。如是諸子。雖樂寂靜似乎小乘。而又精進修習佛道。晝夜不怠。為求下三句。頌所住之處。志念下四句。頌上求下化。一一與長行前後互知。憒(音膾)。閙(鐃去聲)。

△二頌雙釋。

我於伽耶城菩提樹下坐(至)教化是等眾。

此即為下節張本。知音謂。長行云我於娑婆成菩提。況娑婆一大千量。佛以徧法界身。化地涌眾。似無可礙。故頌以伽耶等言。據迹之人。但見伽耶一會。豈能化其多眾。今言是我教化發心。以至當來成佛。實所難信。此彌勒等有父少子老之疑也。我從久遠來兩句。為後說壽量伏案。既云伽耶得道教化。而又言久遠教化。使人知此久眾即是新化。則彌勒等。益難信也。非談法身壽量。人惡乎能知。

△二因疑更請。分二。一長行。又二。一疑。

爾時彌勒菩薩摩訶薩(至)三藐三菩提。

此執迹而疑本。以為顯本之肇端也。少時間。舉世尊於現生成道未久。其所化如是之多。而且人人福慧具足。由此生疑不信。故作念請決也。

△二請。分三。一法說。又二。一執近生遠疑。

即白佛言世尊(至)當成阿耨多羅三藐三菩提。

伽耶。此云山城。去菩提場二十里。城甚險固。城西南五六里。至伽耶山。谿谷杳冥。峯巒危險。印度國俗稱靈山。四十年者。說法頌云。阿含十二方等八。二十二年般若談。法華在般若後說。故云四十餘年。直指云。此出疑情有三。一滯於化迹。而晦三世平等。二滯於一會化機。而晦於恒沙性具。三滯於有修有證。而晦無修證理。故疑詞。先舉為太子時。二居伽耶不遠。三明成道不久。此皆眾所共知。云何少時作此大事。次下返釋云。莫非是佛勢力。是佛功德。乃能如是耶。此獨疑於佛。

△二執遠生近疑。

世尊此大菩薩眾(至)成就菩薩道常修梵行。

彌勒既不知其人。而又言久植善根者。則亦見其所疑所請也。據本文。即因聞佛歎住處德業甚深莫測。故此疑也。

△二譬說。分二。一開譬。

世尊如此之事世所難信(至)生育我等是事難信。

此因事迹相反。故舉返喻徵究。以便顯本也。直指云。譬如有人。喻佛。色美髮黑。喻迹門應身。年二十五。喻太子出家得道。僅四十餘年。所謂於少時間。此以近迹疑遠。指百歲人為子。喻地涌菩薩。皆久修德業。終非今日新成之佛所化。百歲人指年少為父。喻諸菩薩詣空禮讚。是以遠本疑近也。況父子之義。本自相當。而父子之年。何獨相反。故曰是事難信。但此中執定迹門化身為主。而疑本門大用非伴。初則以迹疑本。不期因本破迹。此皆是善巧方便之問也。惟此主伴相返。以為正意。其餘不必謬配。

△二合譬。

佛亦如是得道已來(至)令向阿耨多羅三藐三菩提。

此舉法合喻。標顯本之致也。直指云。佛亦下三句。合色美至年二十五。而此大眾下。合百歲人是子。此中不出十度。無量劫為佛道即智度。勤行精進即進度。善入出住即禪度。無量三昧即慧度。得大神通即願度。久修梵行即戒度。修諸善法即施度。巧問答即方便度。人中寶即力度。甚為希有即忍度。以忍居後。合住柔和忍地。今日世尊下。合百歲人指年少為父。天台云。九次第定是善入。師子奮迅三昧是善出。超越三昧是善住。此藏通意也。從初地至十地。名善入。十地入重玄門。再修凡夫事。名善出。妙覺徧滿。名善住。別教意也。畢法性三昧名善入。首楞嚴三昧。名善出。王三昧名善住。圓教意也。

△三請答。

世尊得佛未久(至)佛所知者皆悉通達。

世尊下兩句。是實所難信語。我等下三句。是意知如來發言有準。謂我故知如來欲彰遠本。是隨宜說。化地湧眾。皆不妄說。知無不達。是不謬說。此唯我彌勒輩。獨所知也。若末學初機。須要如來宣明乃可。

然諸新發意菩薩(至)聞此事已亦不生疑。

天台云。今所請者。正為未來及今新發意者。由行淺信輕。喜生誹謗。謗則墮苦。不退者雖能信而不謗。不能增道。若為分別。令謗者則生信。信者則增道矣。

[△@△]我等雖復信。總為新發意者聞語生疑。彌勒自己明明說出。則知彌勒之疑。原與智積文殊無異。反覆辨難。無非欲後學決疑堅信。以成無上菩提也。知音問。喻中有少父指老子。老子指少父。法中但合少指老。不合老亦指少何也。答。究文應有。或譯人忽略。然義直重父少子老一邊。故不合老指少也。問。經文何處見老認少為父。答。前初涌出時。禮讚三世十方訖。然後獨問訊釋迦。是老認少處。

△二偈頌。分二。一頌法說。

爾時彌勒菩薩欲重宣此義而說偈言。

佛昔從釋種出家近伽耶坐於菩提樹爾來尚未久。

此頌執近迹。謂見出家成道。人所共知。其實未久。

此諸佛子等其數不可量(至)云何而可信。

此頌疑遠本。謂眾不可紀。復是久修。其神通三昧。超過一切。皆宿學也。以蓮華在水一句。上喻不染世法。下喻從地涌出。如此者。皆循循恭謹於如來前。則有似為如來所化。論其事實懸遠。觀其情又逼真。此實所難信者也。

佛得道甚近所成就甚多願為除眾疑如實分別說。

此頌結請答。謂世尊成道若久。此不足疑。所化之眾淺少。亦不足疑。今以少近之時。化此難思之眾。不唯本來障深慧淺者為疑。即今現受化者。亦未免不疑也。如此之事。若非如來宣示顯發。則返增其累。

△二頌喻說。

譬如少壯人年始二十五(至)舉世所不信。

喻意一如前釋。但長文於父言色美髮黑。頌中於子言髮白面皺。乃前後互現也。皺(音縐)。

世尊亦如是得道來甚近(至)於下空中住。

彌勒既謂不識一人。又焉知彼志固無怯。遠劫行道。以至忍辱心決定。十方佛所讚耶。其所謂不識。正是識之極矣。但欲為新發意及未來實不識者。令其證到彌勒不識之境。

我等從佛聞於此事無疑(至)而住不退地。

如來垂教之心固切。而菩薩輔化之誠亦慇。彌勒之請詞。步步迫切者。非謂佛不微細垂慈。只要行人信根堅固。洗除心垢。漸入佳境。稍著疑情。便墮惡道。其悲愍深懷。慈濟苦心。真與佛等矣。略開明動執生疑已竟。

妙法蓮華經授手卷第七

妙法蓮華經授手卷第九

楚衡雲峯沙門　智祥　集

如來神力品第二十一

品節云。此品由前廣說持經之功。復示自持之行。則當機圓悟已極。已遂如來出世本懷。且又得地涌持經之眾。故如來歡喜。乃極盡神力而印證之也。且欲令當機達平等法界。直令覩佛境於目前。見淨土於當下。法利既圓。法王之家業可付。然品初必以地涌之眾而發起者。正顯自心性德滿足。乃為法華全體。故如來即現神力。遍身毛孔。皆放光明。舌至梵天。地皆震動。所謂通身吐露。徹底掀翻也。諸佛同放光明。以顯佛佛道同。十方諸佛同坐光中。空中出聲。遙讚釋迦說法華經者。顯十方諸佛心心相應也。十方世界通達無礙。如一佛土。乃昭廓法身真境。以消二乘限量之心。世尊至此極盡神力。發揚此經功德不盡者。由如來所有一切之法。一切自在神力。一切秘密之藏。一切甚深之事。皆於此經宣示顯說故。久默斯要。今乃說之。以其難信難解者。今已信解。所謂悟佛知見。而奉持之功德。亦非思量可及。開示至此。顯理已圓。故盡佛神力。以印證之。所以判此品為顯理之極也。顯理既圓。故次囑累。舊判自此已下。俱屬流通。直指云。自從地涌出品至此七品。皆是顯本門事業。涌出品顯本門大用。壽量品顯本大體。分別隨喜法師三品顯本大功。不輕品顯本大行。今神力品顯本大果。言大果者。應譬喻品云。如來成就無量知見力無所畏。有大神力。及智慧力。具足方便智慧波羅蜜等。此皆是大果所攝。葢迹門一十四品。通屬如來智慧。自本門至此七品。又屬如來神力。但前六品。是神力與智慧並行。惟此品。是終本門大全之旨。而欲掃蕩慧力之跡。故獨現十種神力於剎那頃。直使十方世界。通為一土。九界眾生。齊登佛地。以完長者身手有力之案也。天台云。如來義如前釋。神力者。神名不測。力名幹用不測則天然之體深。幹用則轉變之力大。為欲付囑深法。現十種神用。故名神力品。

△此去八品。總明付囑流通。分為三段。一此與囑累二品。明囑累流通。分二。一明菩薩受命弘經。又二。一長行。分三。一菩薩受命。又二。一經家敘儀。

爾時千世界微塵等(至)一心合掌瞻仰尊顏。

地涌之眾。本為弘通大法而來。當時由會眾陳疑請問。佛為顯本門大事。開導未畢。故不暇陳來意而發願也。然迹本二門流通之機。各有兩層。如迹門如來唱募流通。而新記皆已發願此方他方。實未恰佛本意。但顧視八十萬億菩薩。始有持品及安樂行。而成如法流通也。今本門亦有兩層。前囑累隨喜法師三品。亦不盡如來本意。今得涌出大眾各陳本念。則如來懸懷可罄。而此心無慮矣。須知二門流通之眾。前位僅可自利。而後位得真如大用。全身擔荷。故使如來雪釋所懷。現神喜幸。為付囑耳。

△二發誓弘經。

而白佛言世尊(至)解說書寫而供養之。

知音云。究其語意。于處之廣狹。心之緩急。較前有兩不同。於持品諸發願者。何故。藥王等雖各發願此方他方周旋往返十方持經。然但奉佛命。不得佛心。故佛不放心瞑目而付囑也。惟此千世界塵眾發願。舉其處則曰。於佛滅後世尊分身所在國土滅度之處。是持經之處。無量擴乎。其不止於周旋往返一佛滅後之十方世界也。以佛分身無量。世界亦無量故。舉其心則曰。我等亦自欲得是真淨大法。是持經之心。無倦恢乎。其不同於八十萬億那由他菩薩言。我等敬信佛悉忍是諸惡。惟願世尊在於他方遙見守護。以畏惡求護。終是賴佛行事。今此大眾。自欲得真淨法。則上不恃佛。下不畏惡。故得佛命。而愜佛心。即現神力而囑累也。

△二佛現神力。分二。一所對之眾。

爾時世尊於文殊師利等(至)人非人等一切眾前。

此去皆經家敘置。佛以十種神力。為囑累也。知音言。文殊等為舊住。顯上行等為新住。況文殊在過去日月燈佛。為妙光法師。教八王子。其第八曰燃燈。則釋迦於燃燈。始發大心。故稱文殊為舊住娑婆之耆宿也。今對此眾前。現大神力。是欲將此經付囑本土也。

△二正現神力。分為十科。一出舌表真。

現大神力出廣長舌上至梵世。

此如來以廣長舌。現超世間。徧覆一切大神力也。天台云。現大神力一句為總。下十種是別。吐舌相者。顯今經所演開三顯一權實本迹授記聲聞因緣譬喻等。一皆誠諦不虗。不然。胡能現此廣長舌相耶。三世不妄語。舌能至鼻。三藏佛舌至髮際。今至梵天。出過凡聖之外。極於淨天之頂。相既殊常。說彌可信。

△二放光顯妙。

一切毛孔放於無量(至)出廣長舌放無量光。

此如來以毛孔光現。充周十方無遮障大神力也。經凡三會放光。最初於眉間白毫放光。但照東方萬八千土者。特於淺近中。示現此境。為一切未知者。令其知且識也。次於三變土處。亦放是光。照東方五百萬億那由他恒河沙國。如是次第。遍照八方。較前方土增勝。是擴充前境。令其知識深增廣達耳。前但一毛。今則一切毛。前只一色。今無數色前照少方。今則十方。此所謂以無數方便。漸令入佛智。先則曰甚深無量難解難入。至此則透頂透底。無餘蘊矣。天台云。通身毛孔。遍體放光。周遍十方。無處不明。表二門理一。智境究竟也。上迹門白毫吐耀。始在東方。表七方便。初見一理。今本門既竟。放一切光。照一切土。能令初心因位。終於等覺究竟佛慧。分身諸佛。亦復如是。此相既同。各於其土利益亦然。

△三延促同時。

釋迦牟尼佛及寶樹下(至)然後還攝舌相。

此如來以暫作久。幻變三際。現延促同時大力也。一時吐舌。延百千歲。非大神力。而何攝收也。還攝。對上出舌言。直指云。諸佛證得三際平等真俗一如。乃能延剎那為一劫。促一劫為剎那。以其心量不存。則法界量滅。法界無量。而延促如幻。是佛尋常受用三昧。但對新機。故曰神力。

△四謦欬彈指。

一時謦欬俱共彈指是二音聲遍至十方。

此如來以彈欬聲。現普徧十方無隔礙大神力也。攝舌相後。將欲發聲。故曰謦欬。謦欬彈指。何言神力。神力在一時俱共四字中見得。葢三變土中之分身佛。數量無際。如是多佛。俱共一時謦欬彈指。釋迦不先。分身不後。二種音聲齊遍十方。此非大神力耶。要知我如來以全體大用。直顯本地風光。使一切人。透脫玄關金鎻。具頂門眼。所謂咳吐掉臂。皆向上機。此正涅槃會上拈華旨也。前此四大神力。係佛身自出。諸分身佛亦然。以下六神力。乃佛聲光之力。及被佛聲光之力。轉次所現也。謦(輕上聲)。欬(音慨)。

△五地六種動。

諸佛世界地皆六種震動。

此佛聲光威神之力。動彼十方諸地相也。神力不在震動。而在諸佛世界地皆六種八字上見。如來出世大事本迹二門開彰已畢。故出舌相。以表真實。會眾見相。已信如來言無虗妄。佛復欲完白毫中圓具十界之相。使人更知不唯一毫如是。則毛毛孔孔無不皆然。如此者。則色遍十方矣。色既如是。聲亦皆然。所以有謦欬彈指俱遍十方之聲也。且色聲但屬眼耳。而鼻舌身意未嘗顯示。故于此又現大神力。致諸佛世界此感彼應。以至六種震動。則是六種震動。正顯六根大用全彰。使會眾因知自己根根塵塵周遍法界。始不疑諸佛智慧何故甚深無量難解難入也。

△六普見大會。

其中眾生天龍夜叉(至)皆大歡喜得未曾有。

此佛聲光不思議之力。開彼十方眾生。見勝相也。眾生。即指前所震動之十方普佛世界中所有一切眾生也。眾生何由得見娑婆世界無量諸佛及菩薩四眾等。以佛神力故也。惟佛以神力現示。故頓使一切眾生。同於一時。齊成正覺。開佛知見。知見既開。則無所不見。雖世界如是廣遠。諸聖如是眾多。無不分明顯現。圓見無移。那得不大歡喜。得未曾有耶。

△七空中出聲。

即時諸天於虗空中(至)亦當禮拜供養釋迦牟尼佛。

此佛聲光不思議力。令彼十方諸天。見勝勸供相也。諸天何由得聞娑婆世界有釋迦牟尼。為諸菩薩說此大法。亦以佛神力故也。惟佛以神力現示。故於真俗圓融中。有此聲作此語。知此三寶。告此眾生。教令深心隨喜。則知如此深境。非此深心。不能契會。此禮拜供養。所以不容己也。

△八聞聲至敬。

彼諸眾生聞虗空中聲已(至)皆共遙散娑婆世界。

此十方眾生。藉佛光被。聞虗空之音。遂知于佛興供相也。彼諸眾生。一聞空中之聲。何以便合掌稱名。且遙呈種種寶物。共散娑婆。亦以佛神力故也。惟佛以神力現示。故於盡十方法界。若己若人。總得開佛知見。彼此不分。故各於自所住處。作諸供養也。若論此中本始二覺。則一切人。於第六神力中。已見釋迦與多寶同居一塔。至於分身諸佛一切菩薩。皆已明見。又何用天人再告。須知由聞此聲。又得一翻親切。所以說向娑婆。於處親切。稱如來名。於理親切。既有所向有所尊。則知無不明。此可謂真得佛知矣。

△九供物成葢。

所散諸物從十方來(至)遍覆此間諸佛之上。

此娑婆眾生。亦因佛神力故。遂得見于十方各各興供變現之相也。彼華香瓔珞等。來如雲集。何由變成寶帳。覆我諸佛。此非佛神力。斷不能也。要知諸物來從十方。是攝大用於一處。變成寶葢。是散而復聚。正應如來說無量義經已。又入無量義定。此間諸佛即全體也。徧覆者。無佛不俱也。徧覆此間諸佛之上。始是攝大用歸全體。所作已辦。知見已圓。所謂慈蔭妙雲。覆涅槃海。

△十通一佛土。

於時十方世界通達無礙如一佛土。

此總繳由佛神力。十方世界與娑婆世界。皆悉融通。為一佛土相也。世界。是依正二報之總名。且器界本無分限疆域。皆是強名。而正報眾生。固為一理。由知見妄生。致令眾塵隔越。所謂無同異中。熾然成異者。皆妄也。虗妄既立。知見妄分。所以在眼分為見。在耳隔為聞。故謂元以一精明。分成六和合也。世尊於無量劫。證此無礙妙理。觀一切人大夜難曉。故特為此大事因緣出世。開示之也。今既開示已極。而一切人知見亦極。是翻前迷境。為大覺場。故于十方世界。昔所不通不達最滯最礙之所。而今豁然貫徹。故曰通達無礙如一佛土也。如來始自放光現瑞。出定歎德開權顯實。廢迹顯本。共二十品經文。妙法深談。至此神力妙現。至此本迹融會。至此生佛同證。至此轉虗妄知見成諸佛知見。至此無一針鋒處不是佛知。無一微塵裡不是佛見。始完如來出世為一大事因緣開示悟入之本心本願也。按經意。本門正宗。當終於此。佛現神力已竟。

△三結要勸持。分四。一稱歎付囑。

爾時佛告上行等(至)說此經功德猶不能盡。

從前既將出世本懷顯發已竟。而會眾亦一一圓證已竟。故但召下方弟子而付囑也。且現神力時。於文殊眾前者。由文殊於日月燈明時。已領命流通。藥王於日月淨明德佛前。亦已受命流通矣。但於此諸菩薩前。現如是神力。以彼皆耆宿。曾見先佛亦如是現。今復覩相。而流通之意復新。上行等。昔所未見。今一見如是神力。則受命流通之念轉切。必祈滿足菩提而後已。亦使新記聲聞。安心萬行。更無餘想。故告云諸佛神力。此其少分。尚有不思議者存焉。此結證本門正宗大業也。若我以是神力下。方起付囑流通。謂若我以此神力。現於無量劫中。劫劫為囑累故。宣說此經功德。猶不能盡。是知前段結上。後節起下。則於正宗流通兩楹之中。始有分結。若作一氣解釋。則此神力獨為流通而舉也。看者當須斟別。且諸佛如來。凡現神變相。皆有大因緣。故最初欲開權顯實授三根人記。但略放一光。迹門將畢。而復欲開顯本門大事。則又廣放斯光。今正宗事畢。故現如是十種神力。則興起流通之意。有在於茲。

△二結要付囑。

以要言之如來一切(至)皆於此經宣示顯說。

此總束前正宗權實本迹所說過者。今皆並舉。總結一經大要。以付囑地湧菩薩。使之得其關要。以便處處流通也。故曰以要言之。如來乃通舉十方三世所有之佛。法即諸佛如來各各於道場所證之法。而言一切所有者。即指前正宗最初出定歎德。十界十如。大小權實。三周開顯。授聲聞記。以至歎美法師。說安樂行。地涌因緣。壽量長遠等。皆是如來所有一切法也。此屬佛之智慧。自在神力者。即前放光動地。延促同時。八十小劫謂如半日。接大眾於虗空。變娑婆於頃刻。以至如上十種神用。皆是如來一切神力也。此屬佛之神通。秘要藏者。為諸佛守護。秘即秘密。要乃緊要。如前光中所現十法界相。豈非秘要。地中所涌多寶妙塔。豈非秘要。下方所出一一菩薩。豈非秘要。龍宮涌出無量化眾等。此皆向所未現者。今於法華。一一顯露。令見聞者。畢到菩提。皆是如來秘要之藏。故謂久默斯要也。此屬如來三昧。甚深之事者。即如文殊明日月燈佛之事。世尊說大通智勝事。提婆達多事。龍女成佛事。化地涌眾事。常不輕行事。開權顯實事。廢迹顯本事。皆為難測難知。是如來甚深事也。此屬如來知見。故譬喻品云。有無量三昧智慧神通知見波羅蜜皆已具足。今欲付囑諸菩薩如此四法。但撮要而言。故云皆於此經宣示顯說。更須知此四法。即五重玄義所建立者。一切法。即妙法名也。自在神通既已明見。則疑斷信生用也。秘要之藏。即融萬有。而歸一實相體也。甚深之事。因果該徹。一乘所尚宗也。唯此四句。攝盡一經全旨。斯可見經意。完正宗而總要義。以付囑諸菩薩。始是流通。

△三勸獎付囑。

是故汝等於如來滅後(至)是中皆應起塔供養。

是故汝等下。召上行等守護流通。然流通。畢竟要一心受持讀誦解說書寫如說修行。具此六事。堪當責任。所在國土下。謂凡有此經之處。凡有修行此經之人。逐一命上行等。皆應起塔供養。此是應上。四殊勝力。悉屬此經。咸在此人。而繼起慧命也。故當恭敬。

△四釋成付囑。

所以者何當知是處(至)諸佛於此而般涅槃。

此正釋其意。上云經卷所在之處。便應起塔者。以經中要說。要在四事。是處者。天台云。即經在處。以道場釋上甚深之事。得菩提釋上秘藏。轉法輪釋上一切法。入涅槃釋上神力。此之四要。攝經文盡。故皆應起塔也。所言要者。得菩提是法身。轉法輪是般若。入涅槃是解脫。三法成秘密藏。佛住其中。即是塔義。

△二偈頌。分二。一頌十種神力。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

諸佛救世者住於大神通(至)現無量神力。

前四句總頌。諸佛當其出世。住大神通。無非為救此未聞佛道者。其所以顯現神力。不止於此有無量也。亦不過悅樂眾生令其深造耳。舌相等四句。頌色徧十方。今新舊住娑婆。以及他方雲集九界眾生。咸得聞此正宗大業。各發二利之心。其求是道。何等諄切。故為之吐舌放光。現此希有。以結證前文之所受也。謦欬等。頌聲徧十方。普諭此界他方。令知佛滅度後流通得人。如來出世本懷。不大慰耶。所以現無量神力。以起後付囑流通也。於前十種神力中。但出此四。餘皆攝於無量二字中。

△二頌結要付囑。分三。一總頌四法。

囑累是經故讚美受持者(至)不可得邊際。

此總頌四法。但云囑累是經故。以至不可得邊際。具含四義。義既無邊。則受持之人功德。亦無邊也。

△二別頌四法。分四。一頌一切之法。

能持是經者則為已見我(至)教化諸菩薩。

此頌如來一切所有之法。天台云。持法即持佛身。一切法不出能化能證及所化所證故也。

△二頌自在神力。

能持是經者令我及分身(至)亦令得歡喜。

神力動相。從歡喜中生。若有能持此經。不唯即今諸佛現神稱讚。使三世十方如來。無不如是現神稱讚也。

△三頌秘要之藏。

諸佛坐道場所得秘要法能持是經者不久亦當得。

諸佛於菩提道場。所得秘密微妙難解之法。唯佛與佛乃能知之。今若能持誦此經。則去道場不遠。不久亦當得此妙法矣。

△四頌甚深之事。

能持是經者於諸法之義(至)畢竟住一乘。

上言不久當得此法。是自利。此言樂說無窮盡方。是利他。謂若能持誦此經。則得於法於義言詞樂說。以成四無礙辯。說法無滯。如風入空。了無障礙既得如是辯才。於如來滅後。凡佛所說一切經法。隨其次第。亦能如佛。以種種因緣譬喻言詞。而為眾生。說此實相妙法也。自覺覺他。破愚痴暗。喻如日月光明。無所不燭。故能教化無量菩薩。究竟一乘妙果。豈非如來甚深之事耶。

△三頌總結勸。

是故有智者聞此功德利(至)決定無有疑。

此頌總結四法。言若能持此四法。信受斯經。畢竟成佛無疑也。從現神力之後。如來正說流通。故告上行等諸菩薩。總一經要義。不出四法。而重疊發明。本為囑累。故此結云。是人於佛道決定無有疑。則此段長文並頌。在囑累流通之前。亦是結前起後。盡此之後。立囑累品也。

囑累品第二十二

品節云。此品因前開示顯理已圓。當機悟心已徹。信解已真。而成佛之正因已具。則如來出世之本懷已滿。正若長者父子情忘。即當委付家業。故說囑累。以終諸弟子之信解也。

○自提婆達多至此。十一品經。總為悟佛知見。合前二十二品。通為信解。總屬顯理為因。下六品顯行。以明證入為果。要解云。以言托之曰囑。以法系之曰累。欲使傳續妙法。利達無窮。故曰囑累。而為付授流通也。然法會未終。遽說囑累者。此經以智立體。以行成德。前之開佛知見。明一大事。立體之法既備。故說囑累。以明佛佛授手之要止此而已。後之以行成德者。唯體前法。推而行之。更無別法。既無別法。則於此囑累宜矣。

△二明如來摩頂付囑。分二。一特明付囑。又三。一如來付囑。

爾時釋迦牟尼佛(至)令一切眾生普得聞知。

前品神力。是慶悅眾生。以成法喜。故就座而現。以顯果體自在。今為付囑流通。雖是成就菩薩自行。然佛為續慧命。是佛己事。故從座起立。而復現神力也。直指云。舉手表權。摩頂表實。藉諸佛之權。顯自性之實。始契流通之旨。舉一手而普摩無量諸菩薩頂。是大神力。此如來以身業加持也。已上是經家敘置。結證法師品則為如來手摩其頭之案。二曰。我於無量劫。修習是難得法。今以付汝等。是以口業加持也。三曰。汝等應當一心流布此法。廣令增益。是意業加持也。此結證法師品則為如來所遣行如來事之案。即此三處加被。見如來大展慈悲。無恡無畏顯矣。

[△@△]細玩付囑之詞。曰我於無量劫。修習是難得之法。此中勤苦有不忍具說者。豈獨於阿私仙處。千歲忍苦。為常不輕時。億劫行道耶。須知歷塵點劫之捨身命。又豈止一娑婆而無芥子許空處耶。總為得此法之難耳。今以此難得之法。付囑汝等。汝等但憶己之勤苦難得。當思吾之勤苦難得。豈不盡力流通哉。此為佛囑上行等之苦切至矣。再觀初曰廣令增益。後曰令一切眾生普得聞知。此又為吾佛不捨一眾生之苦切至矣。讀者當深生慚愧。

所以者何如來有大慈悲(至)勿生慳恡。

此正出囑累之意。所以者何下。至大施主。是佛自舉大體為宗。教上行等効法而行也。直指云。大慈悲。即如來室。應安樂品生二種心。無慳恡。即如來衣。應方便品若以小乘化我則墮慳貪。無所畏。即如來座。應前以無畏心說是經典。天台云。佛智慧。即一切智。如來智慧。即道種智。自然智慧。即一切種智。於如來室中。能施眾生三種智慧。乃至座中亦復知是。此即衣座室中。各具三智。以此三事。弘經益他。令他各得果地三智之用也。汝等下。是囑累上行等効之而普利也。一曰應學。又曰勿悋。如此囑累。可謂諄諄矣。

於未來世若有善男子(至)則為已報諸佛之恩。

此正囑於未來世而流通也。天台云。若根深智利。直說佛慧。若不堪者。於餘深法中。示教利喜。佛慧是深而非餘。方便是餘而非深。別教次第。是餘亦深。汝能以餘深之法。助申佛慧。即善巧報佛之恩也。此名誡付。始完寶塔品中付囑有在之案。

△二菩薩領受。

時諸菩薩摩訶薩(至)唯然世尊願不有慮。

天台云。佛既三業付囑。菩薩亦三業領受。俱發聲是口領。曲躬等是身領。歡喜是意領。如世尊勅者。領受如來是大施主。即入室也。當具奉行者領教無諸慳恡。即著衣也。願不有慮者。領教無所畏。即坐座也。

[△@△]此經本迹二門。如來屢屢教人發願通經。意在大法難行。人亦難信。誰能悟此妙法。徹古通今。誰能以此妙法。益人自益。四十年中。血心苦口。到法華會上。始有回心向此法門者。既能信受。即與記成佛。而急急乎使之流通。會中諸菩薩聲聞亦疊疊發願受持。於中或抑或揚。皆是大權方便。䇿進新行。其實一往尚未決定。至此始摩頂安慰。而再三付囑矣。況摩頂。是上愛下之意。曲躬低頭。乃下敬上之儀。上行等至此喜徧通身。益加恭敬。是何等慶快。故亦三番承任。可謂全身擔荷矣。此方結完如來不許他方菩薩弘經之案。

△三事畢唱散。

爾時釋迦牟尼佛(至)多寶佛塔還可如故。

此見能事既周。則各安所安也。直指云。初為三周召集。以表圓行圓證。自變土以來。分座而坐。共助法化。至神力品。與佛同放寶光。同現舌相。以表主伴體用一如。由此迹本兩門。一切大會。同見同聞。佛知佛見無不了了。大功佐畢。故命各還本土。導利本土眾生。多寶是本覺之理。理無來去。故曰還可如故。

[△@△]分身諸佛向從十方來者。為利眾生。從無去來中。示諸來相。今既大功告竣。則退藏於密矣。多寶佛塔向出現時。但曰爾時佛前有七寶塔。竟不言從何所來。昔既不來。今亦何往。所以云還可如故。此一故字。當須著眼。向如來未放光出定時看。向彌勒文殊未問答時看。向分身諸佛未動步時看。向寶塔未涌現已前看。於此等處。看得親切。始知還可如故的境界。甚不可思議也。

△二時眾歡喜。

說是語時十方無量(至)聞佛所說皆大歡喜。

世尊為大事出世。開示眾生本覺妙明。自放光出定已來。若聖若凡。是依是正。無不從頭變弄一過。至令三根同證。十界普圓。生界既空。世界相滅。總為一真法界。而復流通有托。慧燄繼於將來克紹得人。道種遍於沙界。出世本懷。於斯已畢。故至諸佛同慶。海會共歡。當此之時正是諸佛演圓滿修多羅教。共入普光明殿天台云。昔慈恩基師。安國涉師。並移此品於勸發品後。若在於此。有八相違十不可之說。荊溪尊者。於記文中。一一敘破。文繁不錄。知音問。何不命多寶塔還歸下方。答。尚欲留證宿王華之請藥王本事。教妙音來見文殊。受觀音之分瓔珞。成無盡意之福田故也。又云。本分流通於此已訖支別流通更有六品。首置藥王本事者。藥王持此經。為一切眾生所喜見。不惜燒身然臂。見法師品之所因。及持品之發願也。藥王持經。於此方之行則苦矣。於他方之音則未妙。故受之以妙音來往品。見八十萬億那由眾周旋往返之軌範矣。周旋於世界。為人雖妙。往返於自身。為己則不自在。故受之以觀音普門品。見上行等六萬恒沙之眾。自欲得真淨大法。無非普門自在之業矣。流通至普門自在。則可謂總一切法持無量義。故受之以陀羅尼品。流通既至總持。則上合十方諸佛本妙覺心。下合六道眾生同體悲仰。莊嚴妙覺王剎之行至矣。而無以加矣。故受之莊王本事品。妙莊嚴王。乃成佛之果。普賢勸發。為成佛之因欲明此經因該果海果徹因源。則無越乎內樹四德外全萬行。不捨寶威德上王佛國。而來遊戲於娑婆世界。故受之以普賢勸發品。而告終焉。然此六品。於本經各為一支。別明一行。故名支別流通也。

藥王菩薩本事品第二十三

品節云。此品來意。前既顯理已圓。今當顯行以明入佛知見也。以藥王明行者。意謂雖悟圓理。然於俗諦利生。必資止觀之藥調治之方。淨治無明煩惱。以破我法二執。方為妙行。而可證入妙果矣。故首問藥王云何遊於娑婆世界。而行百千萬億難行苦行者。正示二乘初涉生死險道。全仗止觀之力故。以藥王因昔聞妙法華經。得現一切色身三昧。破我法二執。乃能以神力供佛。得受付囑也。然以身供佛。表破我執。。臂供塔。表破法執二執全空。皆因法華三昧之力。顯持經之功。見妙法最勝。故廣讚經功。凡有修者。無不獲益也。執有分別俱生二種。初破分別二執。即登初地。破俱生二執。即登佛地。今明破二執。而登地之行。至此乃顯。故判為入佛知見明矣。楞伽明菩薩以止觀力。進破二障。實證真理。從初地至第七地。頓捨藏識。乃入八地。自此即得三種意生身。一者。謂三昧樂意生身。二者覺法自性意生身。三者種類俱生無作意生身。此當八地得現一切色身三昧。正三昧樂意生身也妙音觀音二品。如次配二種身。以得此身。乃實證之騐也。然此意生身。入定則有。出定則無。故云三昧樂。天台云。藥王本事者。觀經云。昔名星光。從尊者日藏。聞說佛慧。以雪山上藥。供養眾僧。願我未來能治眾生身心兩病。舉世歡喜。號曰藥王。今此經云。名一切眾生喜見。頓捨一身。復燒兩臂。輕生重法。命殞道存。舉昔顯今。故言本事品也。

△二後五品約化他流通。分五。一出藥王本事。勗弘經法師。以勸流通。分四。一請問。

爾時宿王華菩薩(至)云何遊於娑婆世界。

理既圓而行必彰。故有宿王華出請妙行也。直指云。宿即如如理。是真諦。華即如如智。是俗諦。王即理智互融。是中道。以三諦一心為理事無礙之妙行。與本迹兩門會眾。發藥王本事。以啟大行關鍵故如此問也。知音云。當機意謂。娑婆為五濁惡世。人所畏憚。而藥王於持品。獨發願遊於此土者。未審有何本事。妙樂云。通問遊者。遊必具足十法界身。並如妙音觀音。但別舉苦行。以逗所宜。故請答之言。意在苦行也。

世尊是藥王菩薩(至)及此聲聞眾聞皆歡喜。

據當機請詞。已知藥王有若干苦行。必難具說。今請世尊。於難說中。說其少分。使此方他方一切會眾。聞而歡喜必倣風行之。以持此經也。

△二對答。分二。一答苦行。又二。一明事本。

爾時佛告宿王華菩薩(至)天人師佛世尊。

此舉藥王本事之始也。直指云。一悟圓教初住之時。定證心佛眾生三無差別之理。是以所師之佛號日月淨明德。表三身不住我法雙忘之相。即此佛號謂之藥也。

其佛有八十億大菩薩(至)菩薩壽命亦等。

此敘大小乘法屬。然壽等如來。而獨謂菩薩者。要知皆是補處位人。其日月淨明之德。亦具矣。

彼國無有女人(至)歌歎於佛以為供養。

此敘依報莊嚴。女人為污染之緣。佛既名淨明宜其無女人也。三途為愚痴覆慧。佛既名日月淨。故無三途苦處也。修羅等以嗔毒為因。佛既名淨德。所以無修羅與諸難也。地以琉璃。而平如掌者。為淨德而成也。樹即智行。臺即理觀。寶帳以表慈悲。華幡以喻弘辯。瓶爐周遍。乃眾德畢具。樹臺間隔。乃理智互嚴。樹坐菩薩聲聞。臺作歌讚伎樂。此皆以明如來妙德。依不出正。故一一皆從日月淨明德所建立也。天台問。文無修羅。而下何言修羅等見其無臂耶。答。國中無實報修羅。權現容亦有之。

○補註引嘉祥云。箭道二里也。或取射垜一百二十步。一百三十步。一百五十步者。

△二明本事。分三。一明佛說法。

爾時彼佛為一切眾生喜見菩薩(至)說法華經。

藥王往劫。受此妙法薰心。而致德潤其身。故為一切眾生之所喜見。所以說此經者。其聲清雅。令人樂聞。持此經者。其相端嚴。令人樂見。古佛為大會說法華經。乃喜見為之當機也。

△二喜見修供。分二。一現在。又二。一修行得法。

是一切眾生喜見菩薩(至)得現一切色身三昧。

此初敘藥王本事也。喜見得聞經已。即能如說修行。言精進經行一心求佛。即修禪定。而兼五度。滿萬二千歲者。大窾云。違現業而根塵清淨也。現一切色身三昧者。此精進求佛之騐也。補註云。現一切色身三昧。即普現色身三昧也。有三義。一者內現。如今經說身根清淨。十界依正於身中現。如淨明鏡現諸色相也。二者外現。如妙音觀音。隨機示現十法界色身。三內外現。如大集經。觀於己身眾生身諸佛身。悉於己身中現。又見己身眾生身。現於佛身中。眾生身中亦如是現。

△二作念報恩分二。一用法身力。

得此三昧已心大歡喜(至)日月淨明德佛及法華經。

此是喜見修行得證。知恩報恩也。三昧非聞法無以得證。法華非佛說何以得聞。今正作念供佛及法。是所以報恩也。

即時入是三昧(至)價直娑婆世界以供養佛。

此敘以神力供養也。前言得三昧。乃妙用初發之時。今言入三昧。正運用無礙之時也。於虗空中。雨華香供養。顯此供物不假外緣。於定中運用自然而有。補註云。海此岸者。妙高山海南岸。有旃檀香。此為最貴。六銖者。二十四銖為一兩。六銖只重二錢五分。乃四分之一也。銖(音殊)。

△二用報身力。分三。一以神力燃身。

作是供養已從三昧起(至)八十億恒河沙世界。

前以三昧力運心供養。但盡於理。事則未全。故今以身作供養也。服諸香。所以淨諸穢也。飲諸油。所以益諸火也。以神通力願者。妙樂云。不以世火。還依所得三昧。起利他願。以智觀火。焚難思境。故使光明起斯照彼。補註云。薰陸云乳香。出大乘國。葉似棠梨。兜樓婆云草香。出鬼神國。舊云白茅香。畢力迦云丁香。沉水出阿那婆達多池邊。名蓮華藏。然如麻子許。普熏閻浮世界。膠香即白膠香。云即松香。

△二恒沙佛共讚。

其中諸佛同時讚言(至)作是語已而各默然。

其中諸佛即八十億恒河沙世界中之諸佛也。同時者。見無先後。異口同音也。由喜見我執破後。則法身當體顯現。親見佛身。親聞佛語。盡十方世界無不是佛。斯所謂同時也。真精進者。由喜見聞經之後。精進經行。一心求佛。滿萬二千歲。至此行德圓成親見諸佛。故諸佛讚言。如此修行。是可謂真精進矣。真法供養者。證上神力供養。不如以身供養之言。況神力所現者。亦不過香華等之事相。今以身然。則捨心成就。不執有我也。我既空而慧自具。慧具而法真矣。故曰真法供養。然彼華香繒幡之勝。特外物耳。國城妻子之重。特愛緣耳。皆非真法。故所不及。善男子下。結證然身為第一之施。最尊最上。既稱讚已。而各默然者。一是證得真法供養。亦是諸佛神用加被。而各默然受此法供養也。欲顯真際之理離言說相。要解云。夫為法不顧其身。非特佛世也。至人得道。皆能外形骸。忘死生。或喪之若遺土。或喜之如決疣。若楊雄不羨久生。孔聖甘於夕死。凡以達本知常。恃有不忘者存。而蘄脫乎塵垢患累也。且大聖人。又能固以悲願。濟以神力。故燒身然臂。曾無憂恡。世俗或駭其所為。而至人與遺土決疣一而已矣。若識見未忘。諸蘊違礙。不達法行。空慕其迹者。是徒增業苦。為妄作之㐫矣。

○天台別傳云。智者大師初見南嶽思大禪師於光州大蘇山。思授以普賢道場。令修法華三昧。誦經。至此是真精進是名真法供養如來。寂而入定。見靈山一會儼然未散。豁然大悟。獲旋陀羅尼。

○問。律制燒身得偷蘭遮罪。燒指得突吉羅罪。此經讚燒何也。答。大小開制。教法不同。如梵網經云。若不燒身臂指供養諸佛。非出家菩薩。故知順小行易。從大誠難也。

△三明身然時節。

其身火然千二百歲過是以後其身乃盡。

此明身然所歷之時節也。知音謂。所然之身。隨所服香油之力盡而盡也。要解謂。直使六根六塵一切洞徹。故千二百歲其身乃盡。

△二未來分五。一生王家。

一切眾生喜見菩薩(至)結加趺坐忽然化生。

此又明然身之後轉生化生也。知音云。依晉譯。先云忽然化生。後云結加趺坐。其文乃順。化生者。照前彼國無有女人之案。

[△@△]喜見既得真法。以供如來。是生佛已泯。故曰命終。法執尚未極忘。故又生日月淨明國中淨德王家也。由此淨明之相未窮。淨德之念未了。故又興然臂之舉。表忘法執也。

△二說本事。

即為其父而說偈言。

大王今當知我經行彼處(至)捨所愛之身。

箋難云。有本於此偈後。更添供養於世尊以求無上慧兩句。乃後人擅加耳。笈多所譯。亦但六句。法護譯只四句。

[△@△]前云於日月淨明德佛法中精進經行。今既生此國。而言經行彼處者。即捨身處也。我執是其故居。今執破智現。以此望先。為彼處也下皆敘於彼行成之相。

說是偈已而白父言(至)我今當還供養此佛。

此以昔所行者。歸功於佛法也。知音云。晉譯偈後有父王讚善欲同詣佛之文。有此義更足也。一切眾生。即十二類。語言最難曉解。補註引寶積經云。得此三昧者。善能宣說一切語言。於一字中。說一切字。一切字同於一字。俱舍論云。甄迦羅。亦云矜羯羅。五十二數中。即第十六數也。頻婆羅。即第十八數也。阿閦婆。即第二十數也。或云那由他。是百百萬億。甄迦羅。是千千萬億。頻婆羅。是百千千萬億。阿閦婆。是萬千千萬億。

[△@△]再生佛處而再欲興供養者。由念未盡故也。念未盡。即法執未忘。故云今故現在。而復聞經八百千萬億偈。正是俱生法執現前之相。今復興供。宜其與父同行也。甄(音真)。

△三往佛所。

白已即坐七寶之臺(至)合十指爪以偈讚佛。

容顏甚奇妙光明照十方我適曾供養今復還親覲。

爾時一切眾生喜見菩薩(至)世尊猶故在世。

此明復見前佛之禮讚也。白父是將斷法執之相。臺表行德。乘臺處空而見佛。即行與理冥。讚佛奇妙。而光照十方。是理與智合。昔供而今復覲。亦明由功勳力也。次言世尊今故現在。正是斷法執之時。故下佛即唱滅。

△四佛付囑。

爾時日月淨明德佛(至)於夜後分入於涅槃。

唱言時至。而命敷床座。正顯法執將亡開敷如如正寢之理。夜即正位。涅槃乃大寂滅一真法界之境。又勅下。明付囑大法。總依正二事並舍利流通分明交閣。所以夜後分入涅槃也。故後文起塔燃臂。皆是不違師囑。此處文雖日月淨明唱入涅槃之語。其實是教喜見破法執之軌也。夜後分。乃最後一念執盡真顯之時。一真獨露。故言入。如此境界。全是一段工夫。若未得實履。終不親切。

△五專任持。分四。一起塔。

爾時一切眾生喜見菩薩(至)垂諸幡葢懸眾寶鈴。

此喜見依命奉行也。而生悲感戀慕者。由法難捨故。以栴檀為闍維。具見法之至重。而未能易融故以至重之功。融至重之法也。火以表智。今破法執。乃重空智。火滅煙消。是理智俱忘。收取舍利者。即法身顯露也。作八萬四千建立。乃圓具八萬四千法門。使法性周徧於一切處也。補註云。高三世界者。即三千世界也。小千至初禪。中千至二禪。大千至三禪。云高三者。至四禪也。

○此正表法身高出三界之上。下所明一切莊嚴。乃眾德具足之義。[卄/積](音恣)。

△二燒臂。

爾時一切眾生喜見菩薩(至)七萬二千歲而以供養。

前云見佛滅而生悲感。以火盡而收舍利。乃喜見頓忘法執之時。今對眾然却百福莊嚴之手。借事以表。欲引諸未得者得。故曰汝等當一心念。此便是受付囑。以法利九界人天也。然我執重而法執輕。本是一翻麤細。二執中各有分別俱生。而又各具一重麤細。故假藥王苦行而表破除之。前以喜見於淨明法中。精進修行。滿萬二千歲。得現一切色身三昧者。乃是分別我執已盡。而俱生我執現前。故云得現一切色身。須知色身即我也。及至飲諸華香等。又滿千二百歲。以神通而自然身。始得我執俱生盡矣。至此便曰命終。命終則我無存。次曰復生。以法執猶在故也。所以又近淨明德。又聞妙法華。及至淨明亦滅。而亦燒之。佛既不存。而分別法執乃盡。喜見至此云心猶未足者。則知俱生法執未盡。故不免將百福莊嚴之妙手。一齊燒却。始得執盡情忘。安家樂業矣。但文字舖張。處處言破我執法執等。其實證斷之時。功窮力極。只一念間耳。

[△@△]問。上燒身但經千二百歲。今燒臂何故七萬二千歲耶。答。我執麤而法執極細。麤者易融。故只千二百歲。細者難盡。故經時久而融煉深也。況前為自行。此屬受付囑而利一切。所以有無量人得現身三昧也。

△三利益。

令無數求聲聞眾(至)皆使得住現一切色身三昧。

法執既盡。則可以繁興大用。一了一切了。一證一切證。故使會眾皆得我盡。而現一切色身。照上汝等一心念。語不虗發也。

△四現報。

爾時諸菩薩天人阿脩羅等(至)而今燒臂身不具足。

此是大眾示同憂患。以啟喜見之立誓也。學道人。如此憂惱悲哀。不得不生。前喜見聞佛欲滅。而生悲感。故得然身身復。然臂臂生。所以不捨不得。今人天大眾。亦有如是悲感。焉知異日不得如是妙證耶。

於是一切眾生喜見菩薩(至)福德智慧淳厚所致。

要解云。兩臂。表我執法執根本也。我執能生煩惱。續生死。法執能生所知。礙正見。捨一存一。則為二乘。故捨兩臂必當得佛身也。還復如故者。若果得佛。即無所捨矣。此非淺薄所能知。故稱淳厚所致。

當爾之時三千大千世界(至)一切人天得未曾有。

以非常之事。感非常之瑞。人天因是得大法利也。知音云。此雖敘藥王本有之事。實欲佛滅後諸持經者取法之然。自佛滅度後。誰行精進哉。唯二祖立雪斷臂。堪彷彿耳。特修供養已竟。

△三結會古今。分二。一結會。

佛告宿王華菩薩(至)百千萬億那由他數。

此結酬所問也。直指云。當機初問云何遊此。二問若干苦行。佛答不舉藥王果號。而惟舉因名。至此結會處。始見古今原一人也。又欲結完本事二字。亦欲使之効法而行也。次云。其所捨身等言。此尚為一時。而藥王累劫之行。則有無量。此亦結若干難行苦行之問也。

△二勸修。

宿王華若有發心(至)諸珍寶物而供養者。

此勸信處。以內外較量。必見所重也。天台云。一指。內身也。妻子。外身也。國城等。外財也。外輕內重。故功福有異。補註云。一指有三節。足一指者。三節俱燒也。故知能燃手指。是燒一節也。楞嚴云。我滅度後。其有比丘。身燃一燈。燒一指節等。與此勸修不異。要解云。夫聖人言行。動必有法。非徒教末代燃身手以求福也。苟不明此。殘形焚穢。竟何益耶。故藥王將欲燃身。且以法行淨治根塵。使功行滿足。然後以神通力。化火自焚。其光能照河沙佛界。後人欲睎其迹。如斯可矣。答苦行竟。

△二正嘆經。分三。一歎能持之人。

若復有人以七寶(至)乃至一四句偈其福最多。

此雖歎人。其實人因法勝。亦即歎法也。天台云。七寶奉四聖。不如持一偈。此以財況法也。葢法是聖師。能生能養。能成能榮。故人輕而法重也。

○四句偈者。凡長文名散華偈。四五言名貫華偈。云一四句者。以少況多也。

△二歎所持之法。分二。一歎法體。

宿王華譬如一切川流(至)所說經中最為深大。

天台云。無量義經云。川流河海四水。譬教藥艸喻中一雲能雨。譬說。今別舉四者。譬乳酪生酥熟酥四味教法。此法華教。譬醍醐海也。說窮本地為深。徧一切處為大。純明佛法不說餘法。譬如大海同一醎味。最為深大也。

[△@△]海之深廣。容眾流而得大名。經之殊勝。攝群教而成妙法。然諸經所說。未必不深。雖深而未廣也。此經所談妙法。推過去無始。一切如來無一不說。照未來無窮。所有諸佛無一不演。則竪窮橫徧。佛佛共演。可謂最深最廣矣。至於諸根品類。總攝一乘。十界聖凡。總成圓解。授成佛之廣記。發本迹之玄宗。皆無越於此經。故曰最為深大。

又如土山黑山(至)於諸經中最為其上。

○土山者。土石諸山也。黑山者。俱舍論云。南洲從中向北。各有三重黑山。鐵圍山遶小千界。名小鐵圍。遶中千名大鐵圍。十寶山者。華嚴云。一雪山。二香山。三柯利羅山。四仙聖山。五乾陀山。此云持雙。六溫縛拏。此云馬耳。七尼民陀。此云持邊。謂護持七金山邊。八斫迦羅山。應法師云。即輪圍也。九宿慧山。十須彌山。土黑鐵圍。故非是寶。十山雖寶。或一或二。神與龍雜居。譬餘教說能依之人。即十地四十心。或凡或賢或聖。說所依之理。或俗或真或中。是為卑下。須彌乃四寶所成。純天所住。譬此法華所說諦理常樂我淨。如四寶所成。開示悟入者之所依。是故此義最為高上。

[△@△]前明深廣。此言高上。見此經是諸佛守護教菩薩法。非餘經所仰望也。

又如眾星之中月天子(至)諸經法中最為照明。

○星月同是陰精。俱於夜現。星無虧盈不及於月。譬諸教說於權智。權不即實。不得自在。此經明權即實。實亦即權。如月能盈虧相指不二而二。如此即權即實之法。故勝餘教也。

○月能照夜。明踰眾星。此經照無明長夜。踰於眾經也。

又如日天子能除諸暗(至)能破一切不善之暗。

○日是陽精。獨能破暗。以譬諸經明實智破惑。並是權外之實。破疑不徧。不及此經說施權之意。是即實而權。已破諸疑。所以權實之語。非獨今經。相即之言。出自於此。知音云。日能照晝。明破諸暗。此經破一切不善之暗。比眾經不同。以眾經破暗乃費修證。此經不特修證。但知舉手低頭皆已成佛。則一切惡業黑暗。舉着皆化成佛知見矣。

又如諸小王中轉輪聖王(至)及發菩薩心者之父。

○輪王號令止在四域。帝釋號令齊三十三天。梵王號令統上冠下。譬餘經說三諦三昧。各不相收。不得自在。此經所說。以實相入真。決了聲聞法。是諸經之王。實相入俗。一切治生產業不相違背。實相入中。一切諸法無非佛法。故云一切學無學及發菩薩心者之父。妙樂云。三教菩薩。為發心者。今經為彼父。能生彼故。昔謂非子。至此方知。

又如一切凡夫人中(至)諸經法中最為第一。

○一切凡夫四果。皆以支佛為第一者。以明任運無功用意也。餘經要因功用乃得入流。如四果人因聞思修方乃得悟。此經明無作四諦。不雜方便。自然入於薩婆若海如辟支佛無師自悟。不立分果斷結成聖也。

有能受持是經典者(至)於一切眾生中亦為第一。

此標於六凡四果之後者。以能持者為勝。明此經不思議力也。六凡於此經。故不足論而四果雖聖尚是小乘。為化城悶守之流。亦不足校也。

一切聲聞辟支佛中(至)此經亦復如是諸經中王。

○菩薩為第一者。此明因第一也。餘經明因是七方便。今經明因。出方便外。故云最為第一。如佛為法王。此方言果第一也。餘經明果。近在寂場。此經明果。遠指本地故最第一也。

△二歎法用。分三。一歎拔苦用。

宿王華此經能救(至)一切眾生離諸苦惱。

○一切眾生。該九界。離苦惱者。離分段變易二種苦也。

[△@△]前歎法體殊勝。言極於佛。則無可踰。是謂尊之極矣。今歎其用。則亦知其無可能踰。以此經大悲無盡。葢在佛知見也。知見既開。何苦不離。非唯以凡情麤垢。即微細變易生死塵垢。亦無所不盡也。

△二歎與樂同。

此經能大饒益一切眾生(至)如賈客得海如炬除暗。

大窾云。此經是無盡藏。故能饒益一切眾生。此經如清涼池。令渴乏者皆得甘露醍醐上味。遍體清涼故。此經如火。能令寒灰枯木者發智慧燄故。此經如衣。能令無功德莊嚴者著如來衣故。此經如主。能令無依怙者識真主故。此經如母。能令弱喪他鄉不知歸者得慈母故。此經如舡。能載眾生到彼岸故。此經如醫。能療眾生身心病故。此經如燈。能破生死長夜暗故。此經如寶。能令窮子所須如意故。此經如王。生死苦中得附大願王故。此經如海。煩惱海中得大智寶故。此經如炬。慧燄一發無明頓盡故。

[△@△]葢此經大慈無盡。亦在佛知見也。知見既開。何樂不具。不唯凡情得解脫樂。亦令諸聖得佛果無上妙樂也。

△三總結脫苦。

此法華經亦復如是(至)能解一切生死之縛。

此總結拔苦與樂二妙用也。大窾云。一切苦者。五衰八苦也。一切病即身心二病也。生死縛。即分段變易也。已上雖說種種譬喻以明此法。然畢竟比類不及。故大經云。佛子如來以一切譬喻。說種種事。無有譬喻能喻此法。何以故。心智路絕。不思議故。

[△@△]此雖結拔苦。苦盡而樂自生。則與樂之義。在其間矣。

△三明持經福深。分二。一舉聞全經得福。

若人得聞此法華經(至)所得功德亦復無量。

此處雖舉聞經書寫。其實具足六種法師十種供養。是勸修持此經者。福德無量也。言以佛智籌量不得其邊者。無非極顯經功難量。非謂佛智見之不到也。薝蔔云金色華。又云黃華。須曼云善攝意華。波羅羅云重生華。婆利斯迦云雨華。雨時方生故。又云夏生華。那婆云雜華。摩利云奈華。又云鬘。以其華可作鬘故。以華薰油取其香故。

△二舉聞本品得福。分二。一格量。

宿王華若有人聞(至)生蓮華中寶座之上。

上明受持書寫供養全經功德此又獨顯聞持一品功德。亦無有量。以此一品。亦該全經故。不但一品該攝全經即藥王二字。亦該攝全經也。大窾云。若有人聞下。乃通舉一切人。次獨約女人顯。女人智劣。能信能持者。便即轉女成男矣。何以故。況捨身捨臂。非空我空法之大丈夫。不能為也。後五百歲者。大集經云。佛滅後初五百歲。解脫堅固。二五百歲。禪定堅固。三五百歲。多聞堅固。四福德堅固。五鬪諍堅固。即後五百歲也。唯此之時。善根鮮少。若女人能持。即大丈夫故得福殊勝。命終生極樂者。以能捨娑婆之極愛故。

不復為貪欲所惱(至)諸餘怨敵皆悉摧滅。

因得生佛國則遠離三界生因也。得菩薩神通。顯非小果神通也。無生忍即八地。眼根淨者。以佛知見開發明了故也。言見諸佛聞諸音。皆持說此經功德力也。然則法力如此難思者非他。由體踰金剛。水火不能渝其德也。惟能破諸魔殺諸賊。壞諸軍除諸怨。故致千佛共歎。不能令盡也。

善男子百千諸佛(至)智慧禪定無有與汝等者。

持經者入如來室。坐如來座為佛真子。故十方諸佛共守護也。斯人智慧出過三界。故世智不如。權實並融則二乘不及。得最上乘。致使權教菩薩無能與等也。如此者。由持經功力。為佛所護。故唯除如來也。

宿王華此菩薩(至)所得功德如上所說。

此菩薩即指藥王。成就如是功德者。結證前受持此品功德無盡之意。良以藥王不惜身命。原為流通此經。人能隨喜讚善者。則妙蓮開敷。故香從口出矣。人能聞此品而隨喜者。則通身慶快。如牛頭栴檀之罕遇也。人能生心隨喜。則難得之法俱得。而身毛孔中。生如是香矣。然此身不淨。今能生香。亦是菩薩輕身重法。破執之騐。且不唯生香。而亦得菩薩如上所有一切諸功德也。補註云。育王經言阿育王請僧供養。有一比丘。名優鉢羅。口中作鉢羅華香。王疑比丘年少含香。即勅以水洗口。洗已倍香。王云。久近含此香耶。答。非含香也。吾於過去迦葉佛時人壽二萬歲。我為高座法師。讚歎佛法。故四十九億歲。生人天中。口中常出此香。王聞是已。益加恭敬。今言隨喜讚善者口出其香。乃現報也。

△二囑累。

是故宿王華(至)鳩槃茶等得其便也。

如來獨以此品囑當機者。末法中。唯苦行可以全正命。而致信樂。後五百歲。時極惡矣。南閻浮提。人極苦矣。唯此動佛深慈。故專囑也。惡魔魔民上。該有亦不欲令一句方順。惡魔鬼神。多不欲正。恐有行苦行而流通正法者。一為魔鬼所著。其害非淺。故又特以此為囑也。

宿王華汝當以神通之力(至)病即消滅不老不死。

前囑以一品。此囑以全經。言以神力護者。令彼行人。不覺不知其所以成就也。然末世惡魔鬼等。非菩薩神力加持。亦難使行人無諸留難也。獨謂此經為閻浮提人病之良藥者。以閻浮提人病在不信。而此經能斷諸疑。生諸信也。病在無智。而此經能使悟入佛知見也。病在剛強。而此經教人著忍辱衣也。病在躭諸欲境。而此經能拔眾生處處貪著也。凡有諸病者。一聞此經。無不消除。病除而法身長養。故曰不老不死。

宿王華汝若見有受持是經(至)盛滿末香供散其上。

前教當機尊重此經。今教供養持經之人。重人實所以重法也。華以表因。香以表德。以華盛香而供散者。表慶持經者因德芬芳也。

散已作是念言(至)度脫一切眾生老病死海。

教當機作供。必應內外具潔也。外獻香華。內存妙解。幸勿以己為聖。彼為凡也。當知持經者。於不久間。可以入聖流矣。可以證菩提矣。言取草等。不唯理到。亦即依事而成等正覺也。如世尊於菩提樹下。坐吉祥草座而成佛道。破魔軍。乃成道前事。轉法輪。乃成道後事。吹螺擊鼓。即召集九界眾生。說法利益也。

是故求佛道者(至)應當如是生恭敬心。

此總結勸持。前囑當機一人。如是尊重流通。今普囑凡有求佛道者。若見有受持是經典人。當如上所說生恭敬心也。正答已竟。

△三利益。

說是藥王菩薩本事品時(至)一切眾生語言陀羅尼。

要解云。喜見聞經。即得現身三昧。及然身之後。即得語言總持。為證得法身。離諸相見。而洞契妙圓。故至其然臂。則令聲聞得住現色身三昧也。今說本事。則菩薩得解語言總持者。葢由悟其然身然臂之事。可能離諸見執。洞契妙圓。此所謂以苦行成圓通也。然皆得三昧。又得總持者現身三昧。隨類分形。語言總持。隨類說法。二者葢常相需。而皆由妙法所證。故說妙音品時。菩薩眾亦得是三昧及陀羅尼。

△四多寶結讚。

多寶如來於寶塔中(至)利益無量一切眾生。

末世中人。以有為為上。如來欲此妙法流通五濁。唯苦行易起其心。唯苦行易堅其事故。宿王亦知唯此可以行閻浮提。可以驅有為習。特請如來。說藥王本事。所以欲堅固新記之流通也。多寶如來原為證經而至。今見宿王作如是請。世尊作如是對。兼讚經殊勝。囑付流通。故至八萬四千菩薩得藥王之得者。是皆宿王功德所成就也。故稱其善。明其德。非久修實證。豈能作如是問。致如是益哉。

妙音菩薩品第二十四

品節云。此品正顯法華三昧。實證八地。平地真如。已從此得。進證九地。發真如大用。色心自在。得如幻三昧。居法師位。至等覺。則分身說法。故特以妙音名也。如來於此放肉髻白毫二光者。髻乃頂相表果。毫以表因。由今因果契證。故以二光表之也。藏識盡淨。故國名淨光。淨智契果。故佛號淨華宿王智也。況此地菩薩。妙契佛心。因供佛而得恒沙三昧。以果會因。所以釋迦光照其身。從體起用。故願往娑婆。以無作妙力。作諸佛事。故不起於座以三昧力。化作眾寶蓮華。意顯復作真因也。由此地菩薩淨智妙圓。能轉塵勞。而為妙行。故與八萬四千菩薩圍遶而來。以因契果。故問訊世尊。妙契法身。故相見多寶。然此經以智立體。初因文殊發起。是以果覺為本因心。今既證真如。而復見文殊。乃始本契合。而因果冥符。所以能現身說法也。宜矣。更須知所現之身。乃覺法自性意生身也。與後觀音應身不同。此由出入三昧。故有往來之象。若夫觀音普門示現。則靡不周徧。觀者應須知此。要解云妙音者。深體妙法能以妙音。隨應演說。而流通是道者也。名雖妙音。實彰妙行。觀其往昔植因於雲雷音王佛所。獻樂奉鉢。蘄在妙音說法。妙行隨應。故報生宿王智佛國。果能有是神力。今使學者體其妙行。而隨應說法。闡揚斯道。故說妙音品。為妙行流通。夫體妙音。則不滯言詮。能隨應。則不局心迹。不滯不局。所以為妙行也。繼此復有圓行常行。而次前苦行者。將欲以行成德。必精心苦志。然後造妙。造妙然後能圓。能圓然後真契也。

△二明妙音來往。勵受學弟子。以廣流通。分六。一放光東召。

爾時釋迦牟尼佛放大人相(至)白毫光明徧照其國。

爾時者。如來說藥王本事之後。欲召妙音來此之時。從此至文殊問佛是何因緣先現此瑞止。皆是經家結集之文。佛於此特放肉髻光者。以彼淨光莊嚴國中。佛身六百八十萬由旬。菩薩之身四萬二千由旬。雖身量如此。總不出如來大人相光。又是佛欲以菩薩所證大果而示於人也。放眉間光者。欲以菩薩所修大因而示人也。前一光照東方萬八千世界。是欲使守寂聲聞。破陰界也。今此二光照東方百八萬億那由他恒河沙等諸佛國土是欲持經菩薩。破盡塵沙無明。方得到淨光莊嚴世界。成一真法界也。佛號淨華宿王智者。乃是淨除法愛。方得行無所染。智無所著。成法身智佛也。釋迦牟尼光照其國。一是表極果同證。一是顯世尊之光遠大不可思議。天台云。大人相者。大相海也。遍體毛功德。不及一好功德。眾好功德。不及一相功德。諸相從下向上。展轉相勝。不及白毫功德。白毫不及肉髻功德。今放最上頂光。召本弟子。以明最極妙法也。此肉髻相。從孝順師長而得。白毫從一道清淨而得。今放此光。所以令弘此法也。問。佛有弟子。布滿十方。何故但放光。召東方妙音。說西方觀音。而不論八方耶。答此有所表。淨名云。日月何意行閻浮提。欲以光明除眾暗暝。東是光始。西是其終。有始有終者。其唯聖人乎。未發心者。令其發心。未究竟者。令其究竟。一菩薩既爾。諸眾亦然。一方既爾。諸方亦然。聖不煩文。舉一蔽諸。故但言東西耳。

△二奉命西來。分二。一發來緣。又五。一經家敘福慧。

爾時一切淨光莊嚴國中(至)而悉成就甚深智慧。

爾時下。敘淨光莊嚴之佛國無數。故曰一切。有一下。謂彼一切國中。皆有一妙音身。為當機也。前段但敘妙音所居之國。所事之師。此處正敘妙音也。植德既久。供佛既多。則其福備可知。福既備。而慧斯廣。故曰成就甚深智慧也。

得玅幢相三昧(至)恒河沙等諸大三昧。

妙樂云。三昧屬定。對慧名福。尚異三教。豈同世有。又此十六。並是法華三昧異名。得字通冠一十六句。即證得也。知音云。此亦福慧兩足所致。下經文自有一十六節。而解俾見三昧之實。不然。此中徒訓字面。於義無涉。此十六為首。其餘三昧尚多。故以等字言也。要解云。三昧。此云正定。亦名正受。謂正定中受用之法也。妙幢相者。摧邪表正。而不住相也。補註云。三千體寂。竪超一切。無相而相。名妙幢相。法華三昧者深。入一乘。證諸實相也。淨德三昧者。眾德真淨。物莫能染也。宿王戲者。本智自在。無所滯著。宿王乃月之異名。權智照機。善巧逗會。故無緣則照而常寂。不緣生法偏小之慈。不緣而緣。緣於平等大慈故。智印則參合萬法。一心三智。印一切法故。解一切語言者。謂了皆真說。集一切功德者。謂萬德圓備大品經云。住是三昧。能集諸三昧功德故。清淨三昧者。纖塵不立也。六根無染。互用自在故。神通遊戲者。變現自在也。化物自在。遊諸世間。猶如兒戲故。慧炬以能破痴暗。平等大慧。如炬除暗故。莊嚴王以總攝妙行。性具萬德。緣了莊嚴。融通自在故。淨光明者。得妙智明。大品經云。住是三昧。不得諸三昧垢。又悲華經云。於諸法中。不見有垢故。淨藏者。得法眼藏。一念淨心。具足權實功德。含攝一切故。不共者。謂二乘不及也。日旋者。則大千圓照。實智依空而不住空故。得如是等恒沙三昧。謂交徹融攝。重重無盡。皆妙音所具也。由具此故。能成玅行。而流通妙法也。

△二被照辭本師。

釋迦牟尼佛光照其身(至)莊嚴王菩薩藥上菩薩。

妙音之來。爰佛所命。若非如來光及。則娑婆無從往矣。故知妙音來往。咸在光中。雖曰過百八萬億那由他恒河沙世界。而實不出此一光。則妙音乃一光中之本有也。此中提出釋迦牟尼光照其身一句。正使人知有所本。而人多忽之。其誰咎歟。妙音既作而白主。乃妙行將興。從體作用也。既曰往詣。曰親近。是不動而動。曰供養釋迦。是行復歸體也。妙音之來。圓行已成。而又曰見文殊者。乃智行成就也。藥王見行能徧治。勇施表萬行繁興。宿王華即如如之體用。莊嚴王乃妙行之真修。以無上行。徧濟眾生。其藥上矣。此妙音辭主之本志也。

△三師誡勿輕想。

爾時淨華宿王智佛(至)若佛菩薩及國土生下劣想。

此本師誡命。乃勵行專精也。天台云。然妙音乃法身大士。故不肅而成。至此見穢。寧生劣想。或恐未達者。故寄彼而規此耳。夫佛身與理相稱。不得見卑小而忘尊嚴。此約如來座為誡也。且師及弟子智斷具足。師既施權。資當隱實。此約如來衣為誡也。然依報為正報所感。如來慈臨大千。宜須高須下。勿觀依而忽正。此約如來室為誡也。

[△@△]動相既興。事作無際。故臨行而本師誡重也。況如來放光。本為勵弟子之真修。懸發妙音。以唱流通。而流通妙法。則人不可簡尊卑。而處不可言高下。淨穢之情不忘。人我之心便起。自行不圓。焉能廣益。故智佛誡曰莫輕。善男子下。別釋莫輕依報。佛身下。別釋莫輕正報。而汝身下。用彼顯此。是故如來現大人相。智佛說大人相。總欲大小俱忘。而流通始克也。

△四受旨承師力。

妙音菩薩白其佛言(至)如來功德智慧莊嚴。

本師以莫輕依正為示。而妙音謂。我今詣娑婆近釋迦見文殊等。非我之力。乃如來力也。是我今日之行。無非承如來神通遊戲而行。既得佛遊戲。何高下不平之入吾目。即我身四萬二千由旬。亦皆如來功德智慧所莊嚴也。既得佛智慧莊嚴。又何彼佛菩薩形相卑小之翳我心哉。須知此如來二字。乃妙音能入娑婆之本領。所以現種種形說種種法。亦皆不離此如實中事也。

△五正現發來相。分六。一遣蓮華至。

於是妙音菩薩不起於座(至)甄叔迦寶以為其臺。

知音云。此節敘妙音來儀。釋第一妙幢相三昧也。以妙即妙心。幢有催邪輔正功能。故以蓮華而表相也。於是下。標起入三昧之式。明妙音與釋迦以法身相見。所謂不動而昇。塵剎俱徧也。故華嚴云。菩薩在一佛國。聞法受持。其身不動。以三昧力。於不可說佛會中。在在現身。亦不起定。各各出生不可說三昧身。如是次第。一切諸剎不可窮盡。是也。以三昧下。謂妙幢相三昧之力。能即遠而近。故隔百八萬億那由他恒沙界外。於靈鷲法座不遠。而能現寶蓮華也。華以八萬四千言者。一則擴此心之量。而合法門之數。一則見玅音法屬如是之多也。閻浮下。敘其華相。西域閻浮河畔。有此檀樹。滴水入地。土成金色。他金入類。失色如墨。此其最勝者。金剛者。以金成剛。具堅利二義。堅則物不能壞。利則能壞一切也。甄叔迦。此云鸚鵡嘴。西域記云。有甄叔迦樹。其華赤色。大如手。此寶似之。臺即蓮華中臺也。然妙音將來。先現此相。正相應此經也。故下節文殊問何緣而有此瑞。佛答以聽法華故。其旨可了。

△二文殊問瑞。

爾時文殊師利法王子(至)甄叔迦寶以為其臺。

文殊見相發問。所以啟妙音之來意。以便發妙音之所蓄也。

△三如來酬答。

爾時釋迦牟尼佛(至)亦欲供養聽法華經。

知音云。此節雖問答上節。其實即以妙幢相三昧。而示法華三昧也。

[△@△]然文殊為諸人。顯示以發問者。明法華三昧非根本智不能究竟。

△四文殊請見。

文殊師利白佛言(至)彼菩薩來令我得見。

○此節即法華三昧致申問答。示第三淨德三昧也。然淨即法身本來無染。德即報化。且色相威儀。皆法身中本具之功德也。文殊問種何善本者。欲為人顯出法身清淨即諸善之本也。問修何功德者。亦不離此淨法身所起之行。而成功德也。而能有是神通者。即具如上善根功德。始能即遠而近。即無而有。現諸蓮華。而成此神通也。文殊又問三昧名字。示己欲從淨德之名。入淨德之實而修行之。庶同聲相應。乃能見妙音之報化身也。以色相等屬報化故。惟願下。謂即菩薩之身。自非佛力加被。亦不能見也。古云。彩雲影裏仙人現。手把紅羅扇遮面。急須著眼看仙人。莫看仙人手中扇。今文殊求見妙音。而兼色相大小者。是不唯見仙人。而扇亦欲見之者也。

[△@△]文殊非謂己不見。而必欲求見。意在警覺未證此理者。而進趨也。言種何善根修何功德行何三昧。意中多少趣向。而能有是大神通力。多少謹仰。我等意欲勤修行之。多少興致。此豈文殊自明所求耶。

△五推功多寶。

爾時釋迦牟尼佛(至)當為汝等而現其相。

○文殊求佛示相。佛不親命。而推重多寶佛者。示第四宿王戲三昧也。

△六古佛促行。

時多寶佛告彼菩薩(至)文殊師利法王子欲見汝身。

○淨光莊嚴。與娑婆遙隔百八萬億那由他恒河沙國。妙音既入定於彼。此以一音召來何其易且近哉。非宿王戲三昧而何。

[△@△]此更有說。世尊不自召行者。前以光召。而蓮華俱現。則妙音已至矣。今文殊欲令更見色身。若非古佛召行。則色身何從可見。故曰文殊師利欲見汝身。然文殊欲見妙音。是智非行不顯。妙音欲見文殊。是行非智不行也。

△二正發來。分六。一主伴同至。

於時妙音菩薩於彼國沒(至)百千天樂不皷自鳴。

○此示第五無緣三昧也。

[△@△]無緣者。不緣一切諸所緣故。若有所緣。何能沒彼出此。又何能使諸菩薩俱共發來。又何能令華自雨地自動而眾樂自鳴耶。始知無緣慈力覆群生。如月影臨千㵎水也。

△二敘相登臺。

是菩薩目如廣大青蓮華葉(至)頭面禮足奉上瓔珞。

○此示第六智印三昧也。智即妙音成所作智。與佛妙觀察智也。印謂佛菩薩二智相印。而不改易也。

[△@△]又智印者。即妙音欲來娑婆。現蓮華。奉瓔珞。示種種身。說種種法。已至令八萬四千來者。俱得現一切色身三昧此界無量菩薩。亦得是三昧及陀羅尼者。是也。所謂森羅及萬象。一法之所印。是菩薩下。正應文殊欲見色相大小也。有八種。一目如青蓮。天竺有青蓮。其葉修長。青白分明。如眼之狀故也。二面逾多月。文語似倒。宜云其面貌端正。正使和合百千萬月復過於此。乃為正。以百千萬月。合為一月。可謂大矣。而云復過於此。則妙音來此。四萬二千由旬之身未隱。益知文殊所問色相大小。豈不知之問耶。三身皆金色。然金色之身。唯佛乃具。今菩薩有此。正所以得智印三昧也。四身具莊嚴。此莊嚴非瓔珞等外相莊嚴。乃過去所修報。具無量百千功德之所莊嚴。如佛莊嚴也。五威德熾盛。謂此菩薩慈嚴并攝。如所經之國地皆震動者。威也。天雨寶華眾樂自鳴者。德也。舉此餘可類推。六光明照曜。此非放光。乃紫金身中所有之常光也。七諸相具足。既曰諸相。又曰具足。則應有三十二相八十種好。不然。何謂具足。八色身堅固。凡色身多皆敗壞。而此菩薩之身。如那羅延。肇法師云。那羅延天力士名。端正殊妙。勇徤無比。而身極堅固也。入七寶臺下。觀而來詣此等三句。此臺非向所現八萬四千之蓮華臺也。況前曰甄叔迦。此言七寶。或妙音於彼國沒與諸菩薩所乘之七寶臺。故曰詣此娑婆也。前曰入臺。後曰下臺。足見文殊問威儀進止。益明矣。以價下。明以至重之寶。而供至尊之佛。即表以法寶嚴法身也。正應世尊答文殊語。謂供養親近禮拜於我也。凡此所有。皆不出妙智一法所印。故曰示智印三昧也。

△三問訊傳旨。

而白佛言世尊(至)安隱少惱堪忍久住不。

○此示第七解一切語言三昧也。傳彼土之言問此土之佛。而問訊之辭。皆眾生語言。唯妙音能解。故少病約身問。少惱約心問。起居下。問身之少病。世事下。問心之少惱。已上問能教化主。無多下。問所化機宜。能不具大小。隨眠諸惑不。無不孝下。問眾生俗諦事。不敬下。問眾生出俗事。能降伏下。問眾生真俗修行魔障有無事。皆問現在生佛也。久滅度下。問過去佛往來事。又問訊下。亦問過去佛身心事。天台云。今經三處。問訊病惱。先達以三義通之。一順同居施化。本境生身。示同人法故。二約禮儀。法爾而然故。三約三身。通大小故。如涅槃疏云華嚴是大乘生相。涅槃是大乘滅相。安樂行下。諸不字除不孝不敬外。餘皆否音。無多貪欲至無慳慢否句上無字。通貫於下。謂無貪欲乃至無慳無慢否。無不孝至邪見否三句。其無字。亦貫讀之。謂無不孝乃至無邪見否。善心不一句。攝五情不一句。能攝即意。所攝即眼等五情之根。謂攝令寂靜不放逸也。安樂行行字平聲。

[△@△]眾生易度以下。皆妙音藉問訊之言。為會眾說法也。以貪嗔痴慢。鈍使之四。嫉慳。隨煩惱之二。邪見。利使之一。諸魔。即煩惱與陰魔也。此皆二乘所不能疾斷者。有此諸障。則眾生不易度矣。又貪欲至慳慢等十字。是總。謂不孝即瞋恚。亦即是不善心也。不敬即愚痴。亦即邪見所使也。攝五情。即貪欲多。不伏諸魔。乃慳嫉盛。此皆堪忍界中人所熟習。故妙音借如來鼻孔。為他出氣也。又問訊多寶聽法。乃警人切聽。堪忍久住。是伐人疲勞。藉此發彼。使一切眾生各聽妙音。各解妙語。始見菩薩得解眾生語言之實證耳。不然。妙音辭本師時。彼佛曾無寄言問訊也。倘有此語。必譯人避繁。影略其言也。

△四請見多寶。

世尊我今欲見多寶佛身惟願世尊示我令見。

○此示第八集一切功德三昧也。

[△@△]妙音既出於淨華宿王智中。普利群機。凡所經到處。無不天搖地震。及至娑婆。以瓔珞上佛。可謂功德集矣。若不親見古佛。不為古佛稱善。又何以名集一切功德耶。

△五世尊通致。

爾時釋迦牟尼佛語多寶佛是妙音菩薩欲得相見。

妙音欲見古佛。若不假釋迦通致。又何由得見。則相見二字。正是始本圓融。妙音顯露。而得一切功德集聚之時。看教人須好生體認。所謂鴛鴦繡出從君看也。

△六塔中稱善。

時多寶佛告妙音言(至)并見文殊師利等故來至此。

古佛謂供佛聞經。并見文殊。可謂三寶并集。正此之時。塔戶未開。而弘音已震。且道妙音果有見耶。果無見耶。但得皇風成一片。不知何處有封疆。妙哉是法。真不可思議者也。問。妙音未發足時。則已為古佛召發。及至到此。為何不見。而必欲如來通致耶。答。妙音始作。若不因古佛。何由得起。及至舉作之時。用既彰。而體似隱。今欲假如來契證。使新記人。不忘所自。始見妙音有在。要知故來至此四字。字字皆有隱意。正是體用俱到全彰聖化之時也。奉命西來已竟。

△三十方弘經。分二。一問答善根神力。又二。一問。

爾時華德菩薩白佛言(至)修何功德有是神力。

○此示第九清淨三昧也。前文殊見蓮華。興起二問。一問種何德本。有大神力。二問行何三昧。己欲効之。三欲求佛加被。見彼色相。逮妙音來。直完第三請。前兩問猶未結案。故華德復請垂示善根功德也。

[△@△]問意有二。一問始先種何等善根。二問中間修何等功德。以至今日。有是神通力用也。然此問意。本文殊所發。而文殊及見色相大小威儀進止。便擲之不完所問。必假華德重請。復何意耶。曰文殊之請。本欲顯發妙音。故釋迦不召。而推功古佛。是益見妙音難發也。今既古佛宣召。使妙音遐唱。已得妙音宣揚。即可以完妙吉祥之本智也。至於華德。本居因位。雖見妙音。未證妙智。是必欲尋因求證。又不得不再請垂示耳。

△二答。又二。一答善根。

佛告華德菩薩(至)今生淨華宿王智佛國有是神力。

前是文殊問妙音行體。故佛推多寶。今華德故問行因。因行屬權。所以佛自說也。言過去者。直指云。以妙覺望九地而言。其佛號雲雷音。正九地十地善慧法雲之相。與不輕命終之後。值二千億佛同號雲自在燈同旨國號現一切世間。劫名喜見。二俱是法雲善慧實報之境。以法雲周徧十方說法。所謂現一切世間也。以法施一切。無不喜見也。萬二千歲下。正示妙行之因。按藥王燃身火然千二百歲。過是已後。其身乃盡。是破俱生法執。能所兩忘。便入九地。今云於萬二千歲。亦是表俱生法執能所俱盡。乃入九地。然九地名善慧。故以伎樂供佛。表善慧之法音也。十萬種。表十波羅蜜門。雲雷音者。謂九地證百萬種三昧。十方諸佛所說世界海法門。皆悉領納不失。所以周旋法界。吼震十方。故借師而表其資也。此是九地因行之相。復供八萬四千七寶鉢。此表十地之行相也。至十地時。八萬四千煩惱習氣。盡成真如大用。故以法器表之。由此二事因緣故。生淨華宿王智佛國。此表已入等覺地也。末句結云。如是大因。今生佛家。獲如是大神通也。引此一段。俾本迹兩門。知其九地十地功勳不凡。應宜効之。

華德於汝意云何(至)今此妙音菩薩摩訶薩是。

此結會古今。所種善根。所修功德。因果如是。下則廣推因行。

華德是妙音菩薩(至)百千萬億那由他佛。

直指云。此段作兩節看。已曾下。是佛敘妙音從七地逆至初地因行止。故曰已曾供養無量諸佛久植德本也。又值下。是追敘向行住信四十位因行。故曰又值恒河沙等諸佛也。舉所侍佛。定見能行之行。校本經藥王與常不輕。三處十地及等玅因行。或以行顯。或以所侍之佛而顯。或以所經劫量。而顯。前後照應。互見可知。

[△@△]此節所示妙音善根功德。如是之多。所歷之劫。所侍之佛。如是之廣。始見所證清淨三昧如是之妙也。

△二答神力。

華德汝但見妙音菩薩(至)或現毗沙門天王身。

○此下皆示第十神通遊戲三昧也。以所現身皆神通遊戲故。謂華德汝但見妙音菩薩一身。而不知彼於種種類中。皆能現身說法也。欲界舉帝釋自在二天。則夜摩兜率化樂。攝入其中矣。色界舉梵王大自在。餘皆攝盡。不敘空界者。以無形色故。天大將軍者。天台釋。散脂修摩為天大將軍。其形八臂。騎孔雀擎鷄。持鐸捉赤幡。統轄三十八部。巡遊世界。賞善罰惡。故稱天大將軍也。此或統欲色諸天。有此勇徤之軍。以天大二字。揀異毗沙門諸小將軍也。毗沙門者。智論謂。福德之名。多聞四方。乃北方天王也。攝東南西等三軍。此明妙音示現於三界二十八天。現一一形。說此妙法也。

或現轉輪聖王身(至)或現童男童女身。

輪王以聖言者。揀諸小為凡也。小王者。對輪王稱之也。名粟散王。又中國名大。附庸名小。傳傳相望。小大自異。長者。有長人之德。備說有十。故稱長者。詳見譬喻品。居士。乃愛談名言清淨自居者。宰官者謂三台。以功能宰政。於主郡縣。亦稱宰官。宰即主義。官乃功能義也。婆羅門云淨行。此上皆現世間男子身。下明僧俗四眾身。或現長者居士婦女等。單明現女子身。已上明妙音於人道中示種種身說此妙法也。

或現天龍夜叉乾闥婆(至)人非人等身而說是經。

釋文皆見序品。然前已敘現天身。此復言天者。乃現一切天眾身也。故列於八部之前。是見菩薩無類不現無處不說也。

諸有地獄餓鬼畜生及眾難處皆能救濟。

要解云。諸應皆言現身說經。獨於惡趣不言者。惡趣方沉幽昏。無由聞經。但以神力救濟而已。

乃至於王後宮變為女身而說是經。

知音云。此應譯著現長者婦女之前。而置於末者。以王宮禁制。不便遊化故也。

[△@△]天人最樂之地。三途極苦之場。而菩薩一一皆能現身說法。豈王宮返不能令此法流通耶。但王宮嚴禁之所。非泛泛可得而行。唯菩薩能現女身。乃可說法。故加乃至二字。及變為女身句。以見難說。而能說者妙音力也。直指云。已上皆是九地十地證法華三昧。能於六道周旋往返。以此法華。普接十類眾生。至如來地。故名為妙。然此二地。於機不擇者。乃悟眾生平等。於法則有所擇。而獨說大乘。所謂一相一味三昧也。至普門品。則隨位隨機。即俗而真。故為妙行。

華德是妙音菩薩(至)於神通變化智慧無所損減。

○此去皆示第十一慧炬三昧也。以下有若干智慧。照明娑婆世界等語。

[△@△]前兩句明妙音實為娑婆眾生之恃怙也。救護眾生者者字最重。即指妙音能為現形說法之主。是妙音下。謂華德汝但知妙音現種種身在此娑婆處處說經。而不知彼一切淨光莊嚴國中亦如是現身說法神通智慧亦無所損減也。若於說是經典下。加一切淨光莊嚴國中八字。其義更顯。

是菩薩以若干智慧(至)恒河沙世界中亦復如是。

前言救護。是隨類說法。令其脫苦。此言各得所知。是隨類各解。使其得樂。謂菩薩慈悲普及也。若干智慧明照者。顯菩薩方便之多。於十方恒沙下。推廣其益。又不止娑婆與淨光莊嚴中。使一切眾生離苦得樂。更於十方恒河沙世界中。而神通智慧。亦無所損也。足見以神通遊戲。現種種身以智慧照明。說此妙法。其三昧威神。真不可思議者也。

若應以聲聞形得度者(至)隨所應度而為現形。

知音云。前敘六凡。重所應機。說世間人天乘五戒十善之妙法也。此敘四聖。重能應教。說出世間小中大頓圓之妙法也。為欲得小乘者。則法身應機。作聲聞形。說四諦法。欲得中乘者。則法身應機。作辟支形。說十二緣法。欲得大乘者。則法身應機。作三賢十地菩薩形。說諸度法。欲得最上一乘。不涉階漸。頓作佛者。則法身應機。作報化佛形。說十力無畏等法也。此土彼土十方恒河沙土。同時遍應。無不皆然。故曰如是種種等也。問。菩薩何以能現佛身。答。初住尚能分身百界。況妙音之深位耶。須知佛界有三教果頭佛。有圓教分證佛究竟佛。今所現者。或果頭與分證佛。似非究竟佛也。

[△@△]前段明菩薩現六凡身。為說妙法。於此界他方。已見神通遊戲之不可思議也。今於四聖人中。亦能現身說法。則慧炬照明。猶不可思議也。若但現凡。而聖不能現。又何以當妙音之稱。

乃至應以滅度而得度者示現滅度。

知音云。上明妙音證獲法身般若。此方明證獲解脫德也。謂菩薩不唯現身在此。即應以涅槃得度者。亦於無生滅中。示生滅也。此如本會如來唱滅。大眾感悟同意。

華德妙音菩薩摩訶薩(至)智慧之力其事如是。

此以結成所問善根功德也。謂如汝所問。而妙音所修所種成就如是大神通遊戲如是。大慧炬照明普益有情。其事如是也。

△二問答今住何定。又二。一問。

爾時華德菩薩白佛言(至)在所變現度脫眾生。

此問今果德住何三昧也。謂如妙音菩薩之善根功德及神通之相。我已悉知。但未審即今住於何定。能如是自在變現於十方剎海。利益眾生也。但因果乃二利之要關。故當細問。

△二答。

佛告華德菩薩(至)能如是饒益無量眾生。

○此示第十二莊嚴王三昧。一切色身為所現。即前十法界身是也。法身為能現。即前不起於座。身不動搖者是也。然法身為一切色身之主。一切色身為法身之莊嚴。故此問答。明莊嚴王三昧。雖酬華德。亦是答文殊所問行何三昧。願為我等說是三昧名字也。明十方弘經已竟。

△四二土得益。

說是妙音菩薩品時(至)亦得是三昧及陀羅尼。

○此雖敘兩土大眾聞法得益。其實示第十三淨光明三昧也。自住法身曰淨。普照眾生曰光明。今一說妙音神智。即令人同得。豈非三昧及總持乎。並結訖文殊云我等亦欲勤修行之之案。天台云。三昧與陀羅尼。用異而體同也。寂用名三昧。持用為陀羅尼。又色身變現名三昧。音聲辯說為陀羅尼。又舌根清淨名陀羅尼。餘根清淨名三昧。俱是六根清淨法門耳。妙樂云。現色身名三昧音聲名陀羅尼者。語言與色身。但是身口之異耳。豈現身不能說法耶。從事雖別。其理必同。三昧從定。陀羅尼從慧。即不思議定慧。故得互用耳。

△五還歸本國。

爾時妙音菩薩摩訶薩(至)作百千萬億種種伎樂。

○此示第十四淨藏三昧也。以還歸本土。表一切色身神智變現。皆藏於淨法界身之藏海故。問。妙音既彼此二土。及十方恒河沙世界。皆同時徧在。又奚重煩來往。答。菩薩本具三身。應化身則隨十法界現。有大有小。報應身則見有往來。法身則遍一切處。而無往無不往。無來無不來也。妙音於諸土隨類現者。應化身也。彼此往來者。報身也。

既到本國與八萬四千菩薩(至)得現一切色身三昧。

○此雖敘復命之辭。其實示第十五不共三昧。以復命之辭。不敘共二乘人得益故。所以然者。一則二乘人皆已受大乘記。無非菩薩也。一則明妙音來往。智慧神通。皆是化菩薩法。不與一切二乘人共也。經文其深玄哉。

[△@△]妙音作此舉止。其二利功德甚深。到本國者。即究竟還歸也。八萬四千圍繞者。乃體用兼到也。下敘白本師得利益。謂我到娑婆使無量眾生得三昧總持。證不思議定慧。可謂饒益無量也。見釋迦即始覺顯露。於多寶而言見塔。乃本覺無相。但言禮拜供養而已。見文殊即得大智。見藥王即得大行。如此行智。非勤精進力。不能作大勇施。由此智行進勇。一切具足。故八萬四千妙用法門。無不備彰。使化功歸己。無不圓滿。如此運為。豈徒然哉。

△六聞品進道。

說是妙音菩薩來往品時(至)華德菩薩得法華三昧。

○此雖通結一品之文。其實示第十六日旋三昧也。以娑婆去一切淨光莊嚴佛國。有百八萬億那由他恒河沙等世界之遙。而妙音來往。可謂如杲日麗中天也。吾人能得此品妙義者。亦如日麗中天。有目有趾者。無不待是而成功也。故敘得益。以四萬二千天子得法忍言。明菩薩報應身之日。雖有往來而法身之天。曾無生滅也。法華三昧其體相如是。故華德問此。而亦證此也。問。前已敘得益。此奚復敘。答。前敘兩土菩薩。是深位有益也。今敘天子及當機。則知見聞之益亦廣矣。三昧之名亦異矣。明妙音往來已竟。

妙法蓮華經授手卷第九

妙法蓮華經授手卷第十

楚衡雲峯沙門　智祥　集

觀世音菩薩普門品第二十五

品節云。此品意以法華三昧。始覺因圓。妙契果海。逆流而出。現十法界身雲。無思而應。所謂聖種類身。一時俱現。乃得種類俱生無作意生身之象也。由永滅根本無明。鏡智顯現。故曰普門示現。良以大士初因如幻聞熏金剛三昧力。故得生滅滅寂滅現。超越世出世間。上同慈力下合悲仰。能以一身普應一切。獲三種妙用。所以有三十二應十四無畏十九說法。七難二求。無不感應。此見妙行圓滿法華三昧之功德成就。妙極於此。故以三種意生身證行成德也。聖旨昭然。深觀可見。然而妙行雖圓。誠恐行人餘習緣影難盡。則又說三種加持。乃可克成妙果。故次以三品終焉。天台引別行玄云。觀世音者。西土正音。名阿耶婆婁吉低輸。此云觀世音。能所圓融。有無兼暢。照窮正性。察其本末。故稱觀也。世音。是所觀之境。萬像流動。隔別不同。類音殊唱。俱蒙離苦。菩薩弘慈。一時普救。皆令解脫。故曰觀世音。此即境智雙舉。能所合標也。普門者。普是徧義。門曰能通。用一實相。開十普門。無所障礙故稱普門。此總釋也。別釋有通別二種。通有十雙。別有五隻。十雙者。一人法為名。此品有兩翻問答。人即觀世音。依前問答而名也。法即普門。依後問答而立也。二以慈悲為名。觀世音者。即大悲拔苦。依前問答。百千苦惱皆得解脫也。普門者。大慈與樂。依後問答。應以得度而為說法也。三以福慧為名。觀世音者。智慧莊嚴。智能斷惑。如明時無暗。普門者福德莊嚴福能轉壽。如珠雨寶。故知前問答應機拔苦。是慧莊嚴。後問答住首楞嚴定。普現色身。是定莊嚴。四以真應為名。觀世音者。觀冥於境。即真身也。普門者。隨所應現。即應身也。五以藥珠為名。觀世音者。如藥王樹。徧體愈病也。普門者。譬如意珠。隨意所與也。六以冥顯為名。觀世音者。冥作利益。無所見聞。三毒七難。皆離二求。兩願俱滿。普門者。顯作利益。目覩三十二身。耳聞十九尊教也。七以權實為名。觀世音者。隨自意照實智境。普門者。隨他意照權智境也。八以本迹為名。觀世音者。不動本際也。普門者。迹任方圓也。九以緣了為名。觀世音者。根本是了因種子。普門者。根本是緣因種子也。十以智斷為名。觀世音者。究竟是智德。普門者。究竟為斷德也。經文兩翻問答。義含無盡。略用十雙。釋品通名。其義如是。別論五隻者。即以觀世音普門五字訓也。第一。觀者亦有多種。謂析觀。體觀。次第觀。圓觀也。析觀者。滅色入空。體觀者。即色是空。次第觀者。從析觀乃至圓觀。圓觀者。即析觀乃至次第觀。皆實相也。今揀前三觀唯論圓也。第二。世者亦有多種。謂有為世。無為世。二邊世。不思議世。有為世者。即三界世。無為世者。即有餘無餘二涅槃世。二邊世者。即生死涅槃世。不思議世者。即實相境。今揀前三。但取不思議也。第三。音者音即機也。亦有多種。人天機。二乘機。菩薩機。如來機。人天機者。即諸惡不作。眾善奉行。二乘機者。即厭畏生死。欣尚無為。菩薩機者。即先人後己。慈悲仁讓。佛機者。一切諸法中。悉以等觀入。一切無為人。一道出生死。今揀前三。唯取佛音機也。以是因緣故。名觀世音。第四。普者周徧也。諸法無量。若不得普。即是偏法。法若成偏。焉能圓應。略約十法明普。一慈悲普。二弘誓普。三修行普。四斷惑普。五入法門普。六神通普七方便普。八說法普。九成就眾生普。十供養諸佛普。得此意已。類一切法。無不普也。釋明十義。廣如科註。茲不繁引。第五。門者從假入空。空通而假壅。從空入假。假通而空壅。偏通則非普。壅故則非門。中道非空非假。正通實相。雙照二諦。故曰普門。是故此品為普現三昧。化他流通也。

△三以觀音普門示現周徧流通。分三。一長行。又二。一明兩翻問答。復二。一問觀世音名。分二。一當機致請。又二。先經家敘。

爾時無盡意菩薩(至)合掌向佛而作是言。

此以無盡意當機者。顯前品妙音。雖於神通智慧無所損減。由往來之意未泯。則意猶有盡。若觀音以圓照三昧。上同下合。現一一形。說一一法。又不似妙音但說此經。若此經流通。則妙音亦止。故知普門示現。意無有盡。故當機以無盡意而發問也。爾時者。即東方之妙音既竟。而西方之觀音又發。正此之時。始見有無盡意從座起也。

△二正興問。

世尊觀世音菩薩以何因緣名觀世音。

下有兩翻問答。初問觀世音。人也。後問普門。法也。此是初問。觀字當作平聲讀。乃根本智。若作去聲。則屬功勳。此為能觀。世音乃所觀境。智則唯一而境有萬殊。世字。該有情世至正覺世。乃十界正報音字。即十界眾生所發之言音也。音當耳聞。而言觀者。顯菩薩不思議力用無根不聞也。以何因緣者。謂前妙音。故知奉樂供鉢。以為因緣。所以得妙音名。今菩薩名觀世音者。觀本屬眼。宜以對色。世音乃聲。宜乎對耳。今根境既不相侔。未審有何因緣得是名也。

△二如來詳答。分三。一總稱名答。又四。一人數。

佛告無盡意菩薩善男子若有無量百千萬億眾生。

此正答因緣也。天台云。十法界機。實是無量。而言百千萬億者。非謂十界共有此數。葢指一業有如許人。如一地獄同受一苦。以苦騐人。知同一業。以例諸趣。亦皆如是。故知此數是標同業之意也。此舉境眾機多。以顯觀深應大。

[△@△]舉數處。以若有字。是不定語。或一人十人百千人。已至無量人。是其正意。

△二遭苦。

受諸苦惱。

○此明現遭苦厄也。自有多苦苦一人。多人受一苦。一人受多苦。一人受少苦。今言萬億眾生。多人也。受諸苦。多苦也。舉多顯少。無不來應。

△三稱名。

聞是觀世音菩薩一心稱名。

此以善惡相帶。合為機也。由惡遭苦。因善聞名。大窾云。一心二字。是脫難之本。正謂攝心一處。便是觀音出現時也。葢菩薩與眾生同體。徧在一切眾生心中。菩薩之名。徧在一切眾生耳裏。但不肯一心注念。循聲流轉。却與菩薩。遠隔千里。若能一心稱名。則觀音不離當處。若百千萬億受苦眾生。同時一心稱名。則同時離諸苦惱也。

△四解脫。

觀世音菩薩即時觀其音聲皆得解脫。

天台云。上聞即稱。是機速。今稱即騐。是應速。皆得解脫者。即是蒙應利益。皆者。非但於顯多機眾益。亦顯圓徧之應也。

[△@△]楞嚴云。一者。由我不自觀音以觀觀者。令彼十方苦惱眾生。觀其音聲。即得解脫。即時者。於一心稱名無間無斷時。四相俱空。不覺不知。則得觀其音聲。如從夢覺。菩薩即時顯現。身心相滅。豈不皆得解脫耶。

△二別脫苦答。分三。一口機應物。又二。一明七難。分七。一大火難。分四。一稱名。

若有持是觀世音菩薩名者。

○此別答中。不出三業應機。今七難是口機。以稱名故。三毒是意機。令常念故。二求是身機。常禮拜故。

[△@△]若有持者。謂一向持名之人。應無火灾。下出設遇不燒。乃見持則通靈。所應不虗也。

△二遇苦。

設入大火。

天台云。此下釋諸難。例為三意。一貼文。二舉事。三觀行。貼文者。若有設有等。皆不定之辭。餘皆難起。方始稱名。今先舉稱名。而後遭難者。或前後互說耳。又或火灾卒暴。須預憶持。不入此難也。二舉事證。晉時謝敷。作觀音應騐傳。載祝長舒。晉元康年中。於洛陽。為延火所及。草屋下風。豈有免理。由一心稱名。風回火息。隣房亦滅。又僧法力者。於魯郡起精舍。從上谷乞麻一車。法力疲極。小臥於空野。遇火。比覺火勢已及。纔舉聲稱觀。未及稱世音。而火已滅。傳載非一。姑略引耳。觀行釋者。火有多種。果報火。從地獄至初禪。皆有洞然燒炙。無能免者。業火。通三界。故經云。燒諸善根。無過嗔恚。能破善根。退上墮下。皆名為火。煩惱火。通三乘。聲聞畏三界如火宅。競共馳走。趣有餘涅槃。支佛及藏通別圓菩薩。修道之時。並為五住煩惱之所燒害。若能稱菩薩名。即得解脫。又三火中。果報是事火。眼見身覺。業與煩惱。但有燒義。通名為火。

△三得脫。

火不能燒。

不能燒者。由一心稱名之時。自心火滅。況一切諸境。皆從心生。心若不生。妄緣自息。然正當大火猛燄之際。其能相忘於無事之境。不驚不怖。有幾人哉。遇火不燒。斯由菩薩神力及自心念力故也。

△四明應。

由是菩薩威神力故。

楞嚴云。二者。知見旋復。以脫塵內伏。故令一切遇火眾生。一心稱名。頓免其難。然大火到時。勢不可救。而云不燒者。菩薩威神之力也。

[△@△]更須知火本屬眼。發於所見。境至而神投。自然勢也。如見愛則欲火頓生。見憎而嗔火疾作。若不旋見還明。何由得滅。

△二大水難。

若為大水所漂稱其名號即得淺處。

天台釋。亦有三。一貼文者。遭水是苦。稱名是善。即為機也。得淺處即應也。言大水者。以小水不成難故。二引證。應騐傳云。海鹽有人溺水。同伴皆沉。此人稱觀音。遇得一石。忽然如夢。見兩人乘舡喚入。開眼。果見人舡。及送達岸。人舡俱隱。又僧道問三人。乘水度孟津。垂半。一人前陷。一人次沒。冏進退氷上。度死無疑。但一心稱觀世音。脚如踏板。夜遇赤光。竟得達岸。此皆神力所應也。三觀釋者。果報水自地獄以至二禪。無能免者。惡業水通三界。諸惡破壞善業。悉名惡業波浪。煩惱水亦通三乘。所謂煩惱大河。能漂香象。無明所盲。不能得出。聲聞發二三果。名淺處。無學為彼岸。支佛侵習為淺處。通教正習盡為彼岸。別教斷四住惑為淺處。斷無明為彼岸。圓教十信位中六根清淨為淺處。入初住為彼岸。

[△@△]楞嚴云。三者。觀聽返入。致令持名眾生。水不能害。然水本屬耳。出於所聞。愛則水生。怒即淚注。菩薩由旋聞聲脫。使稱名者。無水難也。

△三羅剎難。

若有百千萬億眾生(至)以是因緣名觀世音。

天台釋難亦三。一貼文者。入海求珍。結伴無定。然亦非獨往。今舉總數。但曰百千萬億也。為求下。出其所求之名。以等字。攝諸異寶。必入大海者。以海為眾寶所聚。賢愚經云。田殖百倍。商賈千倍。仕䆠萬倍。入海吉還。得無量倍。故必應入海也。

[△@△]假使者。偶然值遇。未必入海者盡然也。此科應重在黑風二字。照前水火。此當風難。不然。與彼鬼難。為重疊矣。大海遇風。甚為可畏。況其風黑。則向往皆迷。必至於墮鬼國無疑矣。羅剎。乃食人鬼。其畏猶甚。次下明機。謂正當大怖畏時。於多人中。乃至一人稱名。則一切人俱免斯害。豈不為菩薩威力之所至哉。獨是一人稱名。是一人靈顯。眾感未彰。應何濫及。然眾口雖默。而求救之心必切。心切而神現。理亦宜然。此亦菩薩不思議大悲所被也。二引證。外國有百餘入。從師子國。泛海向扶南。遇惡風。墮鬼國中。俱大怖。稱聖號。中有一小乘沙門。不信觀音。鬼遂取沙門食。由是狼狽學稱。亦得免雖。三觀釋者。不但明世界中風。黑業亦名風。華嚴云。嫌恨猛風。吹罪心火。常令熾然。吹諸行商人。墮落惡趣。果報風至三禪。惡業風通三界。煩惱風通三乘。廣如科註中明。然一稱名。俱得脫苦。此見尋聲救苦之實也。楞嚴云。六者。聞熏精明。明徧法界。則諸幽暗。性不能全。既無黑風。即不墮諸鬼國矣。以是下並上水火。以結答當機所問以何因緣。此謂以是因緣也。舫(音訪)。

△四王者難。

若復有人臨當被害(至)尋段段壞而得解脫。

○釋王離亦三。一貼文。遭難是苦。稱名是善。即機也。而得解脫。即蒙應也。二引證。應騐傳云。昔大元中。彭城有人。被枉為賊。其人本供金像。常納髻中。及伏法刀下。但聞金鐵聲。三斫而頸無傷。詢之得髻中金像頸有三痕。其他不及廣引。三觀釋者。果報刀杖。從地獄至欲天。惡業刀杖通三界。煩惱刀杖通三乘。謂凡所修善因。為三毒刀箭。惡業破壞善心。割斷戒皮定肉慧骨微妙心髓等。若能至心稱名。如是刀杖無不解脫。

[△@△]言臨當被害。正當戮時。乃能所境對。一稱名而刀段段壞。即能所消忘也。楞嚴云。五者。熏聞成聞。六根銷復。同於聲聽。使其兵戈。猶如割水。亦如吹光。性無搖動。神力所致也。

△五惡鬼難。

若三千大千國土(至)尚不能以惡眼視之況復加害。

○釋鬼難亦三。一貼文。若三千下。標處。欲來下。明遭難是苦。聞其下。稱名是善。此即機也。鬼不能害。是蒙應也。

○前言漂墮是人入鬼國。此言欲來惱人。是鬼到人。所言大千滿中俱鬼。而亦實有事也。不見教中道。娑婆世界有插針不入的鬼。但人能稱名。鬼心即滅。豈不如紅爐之點雪耶。二引證。上羅剎難中。已彰其事。茲不繁敘。三觀釋者。若果報鬼。自地獄至天宮。皆有此難。如地獄中。有大力鬼。惱諸罪人。餓鬼中。有惡鬼害諸小鬼。畜生中。有惡鬼食噉。天中。如阿含經云。有大力鬼。坐帝釋床。帝釋大嗔。鬼光亦熾等。惡業鬼通三界。如貪嗔痴俱是鬼義。煩惱鬼通三乘。如謂見心為男鬼。愛心為女鬼。見使歷三界有八十八。愛即思也。有八十一。其大千滿中俱鬼。亦不虗也。二乘人有斯鬼難。菩薩有無明鬼。愚痴羅剎等。若能至心念菩薩名。無不解脫。楞嚴云。四者。斷滅妄想。心無殺害。令諸眾生鬼不能害。使持名者。得益之時。不唯不敢加害。即欲以惡眼偏視。亦不敢也。

△六枷鎻難。

設復有人若有罪若無罪(至)皆悉斷壞即得解脫。

○釋枷鎻難亦三。一貼文。設復下。先標有罪無罪。杻械下。明遭難是苦。稱觀音下。稱名是善。此為機也。皆悉斷壞等。明應也。有罪無罪者。或實有罪。或果無罪。又或推檢未定。皆被囚執也。

[△@△]無罪者當然。有罪者亦免。何也。此明聖心平等。本以救囚執為應。不論罪之有無也。在手名杻。在脚名械。在頸名枷。連身名鎻。此則三木一銕之名。繫即繫礙。檢是封檢。繫未必檢。檢必被繫也。繫而被檢。憂怖亦深。若能稱名者。重關自開。鐵木易壞矣。二引證。應騐傳云。葢護山陽人。繫獄應死。三日三夜。心無間息。即眼見觀音放光照之。鎻脫門開。尋光而去。行二十里。其光乃息。三觀釋。一果報枷鎻。三途及人不言可知。修羅亦有五縛。唯北洲及天上。自無此難。二惡業枷鎻。若人修習善法。被惡業覆心。使善法敗壞。即為惡業所縛。於三界中。無由解脫。三煩惱枷鎻。三乘人未至究竟。皆為煩惱所縛。不得自在。若能至心念菩薩名。而一切枷鎻無不解脫。楞嚴云。七者。音性圓消。離諸塵妄。妄塵既離。夫復何繫。所以令持名者得解脫也。

△七怨賊難。

若三千大千國土滿中怨賊(至)稱其名故即得解脫。

○釋怨賊難亦三。一貼文。大千國土者。標難處也。滿中怨賊。明難事也。滿中者。顯國曠賊多。聖力能救也。怨必奪命。賊乃奪財。今賊而復怨。其財命俱奪。必矣。甚為恐懼。

[△@△]寶重而路險。賊臨而復怨。害豈淺鮮耶。此中一人力勸稱名。謂菩薩能以無畏施人。若稱者必當脫苦。何異久旱中之聞巨雷。眾商共稱。何異孤旅中之遇父母。是諸知契而二知泯。豈不能成解脫哉。商主等。乃遭難之人。商者。能擇貴賤。善解財利。商量得宜。堪為商人之主。一人下。明機。一明安慰。二勸稱名。三歎聖德。四俱發聲。所以安慰者。止其恐怖也。勸稱者。設其上䇿也。歎德者。獎令定膽也。二引證。應騐傳云。僧慧達以晉隆安二年。於隴上掘甘草時。餓羗正捕人食。即獲慧達。閉於柵中。擇肥者先食。達怖。但一心稱名。並誦是經。人食已盡。唯達與一小兒。次擬明晨取食。達竟夜稱誦。似無所感。向曉羗來取達。忽一猛虎從草透出。哮吼不已。諸羗散走。虎齧柵作一穴而去。達並小兒。俱得免害。三觀釋。一果報冤賊。自地獄至六天。俱有鬪爭。二惡業冤賊。若修善時。惡多是冤。三煩惱冤賊。三乘以一切煩惱。是出世怨心。般若是商主。五度眾行是商人。法性實相是重寶。六蔽是怨賊。若能一心稱名。一切怨賊俱得解脫。楞嚴謂八者滅音圓聞遍生慈力。葢音聞兩立。則物我成敵。音滅聞圓。則內外無待。故能遍慈而却敵也。

△二結神力。

無盡意觀世音菩薩摩訶薩威神之力巍巍如是。

天台云。觀音智力既大。加護亦廣矣。豈止但應七難。當知徧法界。皆能救護。故言巍巍。巍巍者。重明高累之辭也。觀音之力。出於同居分段二死之外。竪應方便實報二土之間。故言重明。載沐神應。故言高累。口機應物已竟。

△二意機應物。分二。一離三毒。

若有眾生多於婬欲(至)便得離痴。

天台云。此三通稱毒者。以能侵害行人故。但有單複言耳。若云貪嗔痴。名單。今從複列。故云婬欲等也。自愛為欲。愛他為婬。自忿為恚。忿他為嗔。自惑為愚。惑他為痴。今明三毒多者。而菩薩威力。尚令得離。況少者耶。要解云。離欲者。由菩薩熏聞離塵色所不劫之力也。葢眾生以欲習合塵。故為色劫。一蒙妙力。則欲愛乾枯。根境不偶。雖有妖色。不能劫動也。離嗔者。由根境圓融。無能所對之力也。葢嗔由違情而起。對境而生。圓融則無違無對。而嗔可離矣。離痴者。由消塵旋明。朗徹無礙之力也。葢痴為妄塵所蔽無明。所覆。消塵則無蔽。朗徹則無覆。故能旋復真明。永離痴暗也。

△二顯威神。

無盡意觀世音菩薩(至)是故眾生常應心念。

此言如是者。指前三毒。等字攝慢疑及諸見也。然十結使。皆為三界深惑。而三毒猶重。故特舉也。令離三毒。而曰大威神。曰多饒益者。以前七難尚是外境。而三毒乃一切眾生無始無明之固結。根深蒂固。若非大威神大猛力。豈易斷哉。三毒不除。生死何出。今既諸妄銷忘。自應一真顯露。其悟入佛之知見。亦不難矣。故曰多所饒益。前七難中。但曰一心稱名。或曰稱其名號。今必曰常應心念者。由三毒幽微。防之應密。眾生若能常念常敬。毒從何發。稍一忘念。則妄塵競集而三毒起矣。故使行人於菩薩聖境。常當心念也。

△三身機應物。分二。一正明誠求。又二。一求男。

若有女人設欲求男(至)便生福德智慧之男。

知音云。凡女人身。以夫貴而貴。然色難常好。夫愛莫恒。唯有生男。乃可永賴。故女人必欲求男也。若生男無福。家不足興。無德名不足盛。無智身不足貴。無慧道不能行。故求菩薩。即欲生福德智慧之男也。然求必有遂者。由菩薩融形復聞不動道場。乃至各各佛邊。為法王子之力。葢菩薩於諸佛。既具子道。故令求即得也。

[△@△]世人不求而生男女者尚多。今言欲求者。是有所願欲也。禮拜供養。是誠求之行。便生福德等。乃明感應道交也。

△二求女。

設欲求女便生端正有相之女宿植德本眾人愛敬。

知音云。女不端正。色雖美而內政莫立。不有相貌。心雖端而外見罔貴。不宿植德本。則不知敬重三寶。亦令人不生愛敬也。然菩薩使誠求人。必生如是女者。由六根圓通。明照無二。乃至承順十方微塵如來。秘密法門。領受無失故也。易云。至哉坤元。乃順承天。今菩薩以圓通妙體既能明照。又能承受有坤道焉。坤厚載物。故令求者便生含弘光大端正有相之女也。然三毒乃眾生所常有之正性。多則為害也深。二求乃眾生常有之正情。少則為嗣也絕。故或惡其多。或慮其絕。一念敬聖。名供聖像。皆響應者。乃不思議之妙用也。

△二結福不虗。

無盡意觀世音菩薩有如是力(至)福不唐捐。

此結身業應機之不虗也。恐疑者謂。自有禮拜不蒙願者。故此云。若能恭敬禮拜。而所得福。必不虗棄。唐捐者。虗棄也。其所以不蒙應者。由感之未至。非應之不及也。別答脫苦已竟。

△三勸持名答。分三。一勸持。

是故眾生皆應受持觀世音菩薩名號。

天台云。上說觀音得名因緣。其力廣大。既不辯形質。但述名論德。若欲歸崇。宜奉持名號。故舉持名為勸也。

[△@△]是故者。指前救七難。離三毒。應二求。種種威神之故。皆應者。廣勸持名也。謂菩薩有如是大威神力。不唯有難有毒有求者當持。即一切眾生。皆應受持也。向下較其所當持之福。

△二格量。

無盡意若有人(至)於百千萬億劫不可窮盡。

此明持菩薩名。如食金剛。非食他物可比也。直指謂。初舉一人廣大之福為本。六十二億。福田多。盡形壽。時節多。四事具足。供養多。持名號。恭敬多。舉此四事。為校量本。於汝下。問也。無盡意下。答也。佛言下。又單舉一人稱觀音名。正格量也。還舉四大。以格四多。而其功德正等。

○問。何故持諸菩薩之功多。而福返少。持觀音之功少。而福返多。答。諸菩薩尚在五十四位中。而觀音已居等覺。如二人者。一人多奉諸臣。一人專敬于主。則其承恩之差等可知矣。又圓通中自陳。謂我一名號。與彼眾多名號無異。由我修習得真圓通。以是則知自他正等也。

△三結歎。

無盡意受持觀世音(至)無量無邊福德之利。

○一時稱名。福不可盡。大品云。一華散空。乃至畢苦。其福不盡。義疏云。一華供佛。以類一時持觀音名。言畢苦者。二死永盡也。謂直至成佛。而散華之福。猶尚不盡。必以六十二億為校量者。乃擴六根而言也。已上總成十四無畏。即是與諸眾生共一悲仰也。問答人名已竟。

△二問普門示現。分二。一問施三業。

無盡意菩薩白佛言世尊(至)方便之力其事云何。

天台云。前問何緣得名。佛答眾生三業顯機為境。法身靈智冥契為應。由此境智因緣。而得名也。今問云何遊等。佛答以普門示現三業顯應。以答冥機。云何遊是身。云何說是口。方便是意。聖人三業無謀。而徧應一切。亦名三輪不思議化也。義疏云。眾生稱名常念。及以禮拜。三業現前。故言顯機。法身靈智。即始本二覺分合之真身也。乃以智拔苦。故曰冥應。今明菩薩意鑑機。身現相。口說法。令眾生有覺知見聞。故曰顯應。然且不說眾生三業修行之相。此由宿善冥伏在懷。乃能致感。故曰冥機。又以方便問意業者。非是道前取理方便。此為證後鑒機之方便也。

△二答其妙應。分二。一答所現身。

佛告無盡意菩薩(至)即現佛身而為說法。

此並答三問也。天台云。應以二字答意。葢意地觀機。見其所宜。當示何身。說何法也。現身即身業。說法即口業也。此別答中。凡現三十二身。十九說法。束為十界身。而缺菩薩地獄二界。菩薩即是本身。豈復言缺。地獄應有。但文略耳。別答雖無。總中亦具。謂以種種形。遊諸國土者。是也。三十二身。文分為八。一聖身。二天身。三人身。四四眾。五婦女。六童男。七八部。八金剛身。聖身中先明佛身者。或是應佛或是化佛。但聖人逗物。具有二義。若一時歘有為化。應同始終名應。然應佛即有兩相。一勝應。二劣應。勝應圓別之機。劣被藏通之眾。知音云。國土眾生者。約大千依正二報。總言機也。應當也。以用也。謂大千土中。若有一圓頓機眾生。欲不涉階漸。直下成佛。則此人當用佛身得度。故即現其身。為說圓滿果法也。楞嚴云。若諸菩薩入三摩地。進修無漏。勝解現圓。我現佛身。而為說法者。是也。

應以辟支佛身得度者現辟支佛身而為說法。

○如文殊。二萬億劫作辟支佛。教化眾生。現身說法。楞嚴云。若諸有學寂淨妙明勝解現圓等。則所說乃靜妙明緣覺法也。

應以聲聞身得度者即現聲聞身而為說法。

○或作藏通聲聞。或作隨五味轉聲聞。內秘外現。引導眾生也。楞嚴云。若諸有學。得四諦空。修道入滅等。則所說乃四諦聲聞法也。此明現四聖身。次明現六凡身。

應以梵王身得度者即現梵王身而為說法。

○瓔珞經云。四禪皆有王。此言梵者。應是初禪頂。猶有覺觀語法。得為大千世界主。葢言觀音修白色三昧。不取不捨。不取故不隨禪生。不捨故應為梵王。說出欲論。以權引實也。楞嚴云。若諸眾生。欲心明悟。不犯欲塵等。則所說離欲法也。

應以帝釋身得度者即現帝釋身而為說法。

○以菩薩修白色三昧不取不捨。說種種勝論。以權引實。楞嚴云。若諸眾生。欲為天主。統領諸天等。則所說者。五戒十善法也。

應以自在天身得度者即現自在天身而為說法。

○梵語婆舍䟦提。此云他化自在。假他所作。以成己樂。即魔王也。淨名經云。多是不思議解脫菩薩。住赤色三昧。不取不捨。應為魔王。令諸魔界即入佛界。楞嚴云。若諸眾生。欲身自在等。則所說遊行十方之法。此下凡所現身。皆是菩薩住於三昧。以權引實。例此可知。

應以大自在天身得度者(至)而為說法。

○樓炭經名阿迦尼吒。華嚴稱色究竟。釋論云。摩醯首羅。稱大自在。騎白牛。八臂三眼。乃諸天之將。未知與此同名耶。為即指此天耶。又釋論云。過靜居天。有十住菩薩。號大自在。為大千界主。依此則將非指此也。楞嚴云。若諸眾生。欲身自在。飛行虗空等。則所說欲身自在之法也。

應以天大將軍身得度者(至)而為說法。

○金光明經即以散脂為大將。又云鳩摩伽。此云童子。楞嚴云。若諸眾生。愛統鬼神。救護國土等。則所說救護國土法也。

應以毗沙門身得度者即現毗沙門身而為說法。

楞嚴謂。若諸眾生。愛統世界。保護眾生等。則所說保護眾生法也。然楞嚴有現四天王及太子。此以毗沙門該之。葢此為四王之一也。解現妙音品。已上敘現天乘主帥。下敘人間王臣。

應以小王身得度者即現小王身而為說法。

小王者。對輪王言也。楞嚴云。若諸眾生。樂為人王等。則所說十善道法也。然人王。故非平人之所樂為。而菩薩亦與說法。以遂樂為之願者。為欲理治邦國。風化人民。使道法流通。所以亦應求也。

應以長者身得度者即現長者身而為說法。

解見前品。則所說主族姓世間推讓法也。

應以居士身得度者即現居士身而為說法。

此有德無位。以道自處者也。則所說名言清淨自居法也。

應以宰官身得度者即現宰官身而為說法。

三台輔相。州牧縣長。悉曰宰官。則所說治國土斷邦邑法也。

應以婆羅門身得度者即現婆羅門身而為說法。

西域四姓。此其一也。名淨行。亦名梵志。則所說數術攝衛法也。數術。即占相等。攝衛。即調護身壽醫樂等。

應以比丘比丘尼優婆塞優婆夷(至)而為說法。

此應僧俗四眾。則所說五戒十戒。及二百五十戒。與五百戒之法也。

應以長者居士宰官(至)即現婦女身而為說法。

知音云。此與楞嚴少異。彼一現女主。二現國夫人。三現命婦。四現大家(音姑)。孤山云。女主。即天子之后。國夫人。如論語邦君之妻曰君夫人。命婦。謂妻因夫榮者。大家。如後漢扶風曹世叔妻者。同郡班彪之女。名昭。字惠姬。和帝數召入宮。令皇后貴人師事焉。號曰大家。此中長者宰官婦女。合彼命婦。不云現女主國夫人者。以妙音於王後宮。變為女身。而說是經。已敘之矣。則所說內政立身以修家國之法也。

應以童男童女身得度者(至)而為說法。

取妙莊嚴王二子釋。及華嚴童子算沙嬉戲等。是也。則所說不壞男根。不求侵暴等也。已上現世間男女竟。次現八部。

應以天龍夜叉乾闥婆(至)即皆現之而為說法。

楞嚴開敘為九科。則所說樂出其倫之法也。

應以執金剛神得度者即現執金剛神而為說法。

梵語䟦闍羅。此云金剛。梵語波膩。此云手。手有執義。即以執金剛杵為名正法念經云。昔有國王夫人。生千子。欲試當來成佛次第故。拘留孫佛探得第一籌。乃至樓至如來得千籌。第二夫人生二子。一願為梵王請千兄說法。一願為金剛神護千兄佛法。故有此也。答所現身已竟。

△二總答度生。

無盡意是觀世音菩薩(至)遊諸國土度脫眾生。

此結上總別答問也。天台云。諸名不一。橫則周徧十方。竪則冠通三土。隨緣變現。何止三十二身。託化逐緣。豈局娑婆世界。以種種形。總明示現身廣。遊諸國土。明所化處廣。度脫眾生。明所得益廣。言雖略於上。義則廣於前也。知音謂。楞嚴云。是名妙淨三十二應入國土身。皆以三昧聞熏聞修無作妙力。自在成就。准彼無作自在妙淨之言。則此中十九說法。皆在機感上論。於菩薩法身。如鏡應像。如月現水。此正所謂上合十方諸佛同慈力也。明兩翻問答已竟。

△二勸至誠供養。分二。一如來勸供。

是故汝等應當一心(至)皆號之為施無畏者。

是故者。指前兩翻問答之故。前答問中。先總後別。以難是眾生苦境。意恐菩薩應不普被。故先總曰受諸苦惱一心稱名皆得解脫。是明菩薩悲心無極。而下合眾生也。前重一心稱名。以菩薩真身冥應。無可尋求。只可稱名而已。後答問中。先別後總。以現身是眾生樂緣。意恐菩薩既普現十法界身雲。其妙應不過此耳。故後總云以種種形遊諸國土。是明菩薩慈心無盡。而上同諸佛也。今此復勸一心供養者。由菩薩於一切眾生前。現身說法。則見種種色。聞種種聲。既聞見分明。所以當一心供養也。前曰一心稱名。是知有菩薩可供。後曰一心供養。是見有菩薩可敬。如是一心。如是恭敬。久而不退。則可以入佛知見矣。楞嚴以十四無畏。即救七難。赴二求。免三毒等。為無畏。今於三十二應之後。又言怖畏急難中能施無畏。則是總前兩翻問答。以離苦得樂。皆名無畏。今言娑婆稱施無畏。而楞嚴云。十方微塵國土。皆名施無畏者。益見其所當供養也。

△二無盡受旨。分六。一奉命。

無盡意菩薩白佛言(至)受此法施珍寶瓔珞。

此見當機奉命。不惜所珍。得法自在。為法施也。佛云汝等當供養。則下出其無畏。當機云我今當供養。則下解其所珍。所以見至重忘而無畏得矣。言眾寶者。乃間錯而成也。瓔珞經云。從初住銅寶。乃至等覺摩尼寶。今曰寶珠。其位例可知矣。天台云。頸表中道一實之理。以眾多無著法門莊嚴實相。如瓔珞嚴頸也。解者。表菩薩於一切行願功德。乃至佛智涅槃。皆不住著也。百千。表一地有萬功德。地地增多也。法施。如法而施。即佛智涅槃。俱能捨故。

△二不受。

時觀世音菩薩不肯受之。

解頸瓔珞。正菩薩所嘉與。但無不肯受三字。何以申無盡之解代眾而解。眾亦不喻解之之意矣。自無盡意以愍我等言之。佛又以愍無盡意。及愍八部等勸之。而解瓔珞之意。斯人人喻之矣。故觀音之不受。無盡意之懇受。世尊之勸受。俱是令眾知解一意。千佛萬佛。只要人知解故也。

△三求愍。

無盡意復白觀世音(至)愍我等故受此瓔珞。

以愍我等三字。為可受之本。當機以愍眾而施。菩薩以愍眾而受。則二俱法施也。

△四佛勸。

爾時佛告觀世音菩薩(至)人非人等故受是瓔珞。

直指云。佛所以勸觀音愍眾而受之者。正為四眾八部。未入妙行。所以囑觀音大悲攝取。乃得終始究竟。四眾該本迹正記者。八部該本迹外護遺流者。始見意無窮盡。至此則開示悟入佛知見已畢。

△五即受。

即時觀世音菩薩愍諸四眾(至)一分奉多寶佛塔。

此明菩薩奉命即受。乃愍諸眾而受法施也。知音云。遵佛命愍四眾八部者。表受法施。下合一切眾生同悲仰也。分瓔珞供佛及塔。表上合三世諸佛同慈力也。天台云。以一瓔珞分二分者。表事理二因。供二佛者。將趣二果也。理圓證法身佛。事圓證報身佛。又表一行必具二因。理則正因。事即緣了。理事不二。故曰妙因能成法報之妙果也。不論應身者何也。曰。因人趣果。合表二身。法報若成。應用自現。

△六總結。

無盡意觀世音菩薩(至)遊於娑婆世界。

此總結前問。以答當機也。本以菩薩獲二種殊勝。發三種妙用。則三十二應。十四無畏。四不思議。皆名自在神力而遊娑婆世界也。但此文缺四不思議。而知音謂。具於四翻結答文中。初云。威神之力巍巍如是。次云。有如是等大威神力多所饒益。三曰。是故娑婆世界皆名施無畏者。四曰。有如是自在神力。所以然者。以同體形呪。異體形呪。破慳感求。供養佛生。此四不思議。皆大自在威神之力。故此四答攝無不盡也。長行已竟。

△二偈頌。分三。一雙頌二問。

爾時無盡意菩薩以偈問曰。

義疏記云。頌文什師不譯。諸師皆謂。梵本中有。荊溪尊者云。此亦未測什師深意。續高僧傳云。偈是闍那掘多所譯。智者出時。此偈未行。故無所解。荊溪亦於輔行記中。引還著於本人之文。故知具釋理亦無妨。近有天竺寺式法師。分節其文。對於長行問答。宛如符契。故依彼分釋。

世尊妙相具我今重問彼佛子何因緣名為觀世音。

此頌先歎佛德。世尊萬德相好。一切畢具。故云妙相具。我今句。頌前二問。以彼字該人法二種。後二句單問名。頌長行以何因緣名觀世音也。

△二雙頌二答。分二。一經家敘答。

具足妙相尊偈答無盡意。

式師云。此頌似緝綴之語。宜當如來直答。或集經者乘便頌之。或掘多以偈翻之。貫散隨言。亦無不可。

△二正頌佛答。分二。一加頌總歎行願。

汝聽觀音行善應諸方所(至)發大清淨願。

知音云。汝聽者。勅令諦聽。總頌下合六道之願深。謂聖行能應諸方。雖是神通。亦由深大之願所使然。願深由經劫多。亦不可以心思口議者。次總頌上合諸佛之願淨。謂經多劫發大願。不可思議者。由侍佛多而無染著也。

[△@△]諸方。即微塵國土三世間也。善應者。於十法界。聞稱即應也。弘誓下四句。文似間錯。宜云發大清淨願。弘誓深如海。侍多千億佛。歷劫不思議。以願大清淨。故曰如海。此明願也。由侍佛千億。故劫量難思。此明行也。弘誓。即四弘誓。言清淨者。是不為自求人天權小福報等。

△二別頌正明二答。分二。一頌答觀世音名。又二。一總答。

我為汝略說聞名及見身心念不空過能滅諸有苦。

式師云。略說者。舉要言也。聞名故稱。口機也。見身故禮。身機也。心念即意機。聞名是冥應。見身是顯應。諸有。二十五有也。

[△@△]聞名。即頌前問答七難二求。一稱名而得滿願也。見身。即頌後問答三十二應。一注念而得成就也。心念二字。總二答中一心稱名一心供養。然稱名供養。若不一心。則空過處多。所謂暫時不在。還同死人。豈能疾滅諸有苦哉。又諸有。若指二十五有。則不能盡十法界機。然四聖流中。求不遂願者。亦是苦。當知諸有苦。即一切苦也。

△二別答。又二。一頌七難加餘。就分十二。一頌火難。

假使興害意推落大火坑念彼觀音力火坑變成池。

知音云。此下皆申頌略說。火坑嗔所變起。人以嗔害。聖以慈忍。故念聖力。火坑而化為池。此以性火真空而救之也。

[△@△]此科云假使。後言或漂或被等。皆非實有。非常有事。設有是事。但念得彼菩薩名。自不為難。此所謂感應道交之力也。

△二頌水難。

或漂流巨海龍魚諸鬼難念彼觀音力波浪不能沒。

○巨海。貪所成就。貪財似龍。貪婬似魚。貪殺似鬼。一念聖力。五欲頓息。則波浪不沒。此以性水真空而救之也。要解云。於水言漂言浪。則兼風災。自此至電雹消散。皆頌外業。在長行為十四無畏。而頌文事相不同。又加旁頌者。十四無畏。特舉大略。實具一切功德故也。

△三加頌須彌難。

或在須彌峯為人所推墮念彼觀音力如日虗空住。

○自高大之我慢。踰於須彌。我慢人。人猶慢我。是為人所推墮也。菩薩謙光照物。故一念聖力。如杲日住空。此以性空真覺而救之也。

△四加頌金剛難。

或被惡人逐墮落金剛山念彼觀音力不能損一毛。

○痴惡逐人。如墮金剛山無有不傷者。菩薩永絕痴愛。故念者得力。即使墮落不能損一毛。此亦性空真覺而救之也。大窾引阿含云。三千大千世界。復有大金剛山。繞大海水。金剛山外。復有第二大金剛山。二山中間。窈窈冥冥。有八大地獄。日月威光所不能照者。是也。

△五超頌怨賊難。

或值怨賊繞各執刀加害念彼觀音力咸即起慈心。

○冤賊纏於疑暗。是各執刀加害也。菩薩視冤同親。毫無疑害。故念得力者。皆起慈心而救之也。

△六追頌刀杖難。

或遭王難苦臨刑欲壽終念彼觀音力刀尋段段壞。

○王難生於身見。有此身生。則有彼身死。是為臨刑壽終也。菩薩身見消忘。故念得力者。彼身見之刀。即段段壞也。

△七追頌枷鎻難。

或囚禁枷鎻手足被杻械念彼觀音力釋然得解脫。

○譬邊見為桎梏也。生此有無斷常等邊見。為財產所囚禁。妻子所枷鎻。六親伎倆所杻械也。菩薩邊見頓空。故令持名者。得解脫也。

△八加頌呪藥難。

呪詛諸毒藥所欲害身者念彼觀音力還著於本人。

○呪藥等。邪見所發也。害人而返自害。聖無邪見。故令念得力者。不遭毒橫也。

○譬如經云。有清信士。初持五戒。後時衰老。多有廢忘。爾時山中有渴梵志。從其乞飲。田家事忙。未如所願。遂恨而去。梵志能起尸使鬼。召得殺鬼。勅曰。彼辱我。往殺之。山中有羅漢。知之往田家。語云汝今夜早然燈。勤三自皈。口誦守身口莫犯偈。慈念眾生。可得安穩。主人如教。鬼莫能害。由不能害。其鬼乃恚。欲害梵志。羅漢敝之。令鬼不見。輔行引此云。正是觀音經中還著本人意。

△九追頌羅剎難。

或遇惡羅剎毒龍諸鬼等念彼觀音力時悉不敢害。

○即諸見取所興也。菩薩諸見消忘。故令念者得力。斷諸見。龍鬼則無所害也。

△十加頌惡獸難。

若惡獸圍遶利牙爪可怖念彼觀音力疾走無邊方。

○譬戒禁取。為惡獸。具利牙爪可怖也。菩薩無戒禁之取著。故令念者得力。而持牛狗等之惡獸。疾走無邊方也。

△十一加頌蛇蝎難。

蚖蛇及蝮蝎氣毒烟火燃念彼觀音力尋聲自迴去。

○蚖蛇等。具忿恨之惡。氣毒如烟火之燒然。觸之即殺。菩薩無是毒害。故令念者得力。諸惡蟲自迴避也。

△十二加頌雲雨難。

雲雷皷掣電降雹澍大雨念彼觀音力應時得消散。

○諂媚如雲之覆日。憍傲如雷之震驚。嫉妬人之所長。求索人之所短。如掣電之快駛。毫不容隱也。好害人之善。如雹之催害物也。狂言讚毀於人。如澍雨之傾於物而浸潤也。菩薩無是諸惡。故念者得力。凡遇諸害。應時消散也。式師云。已上頌七難。共為十二。不出地水火風空識之六種。須彌金剛是地。雲雨亦水。蛇獸呪詛。是有情屬識。由菩薩色身旋復。使求之必遂也。更須知一切色心依正。皆是菩薩妙色妙心。眾生於聖色心中。而自為難。求救之誠。亦是觀音。是故機成。即時能應。當以此義觀之。何患不同觀音利物哉。頌七難加餘已竟。

△二頌三毒二求。

眾生被困厄無量苦逼身觀音妙智力能救世間苦。

前頌救諸外難。此頌脫其內業。良以眾生為貪嗔等十結使。於三界中。妄作妄受。六凡為麤惑所纏。四聖由細惑所蔽。惑之麤細不同。而輕重眾苦。逼迫則一也。故曰無量苦逼身。凡此眾機。菩薩以妙智神通之力。於三世間中。無不能救也。則此中眾生與世間。皆具十法界義。頌答觀音名已竟。

△二頌答普門示現。分二。一正頌示現。又二。一超頌總答。

具足神通力廣修智方便十方諸國土無剎不現身。

此頌長行總答以種種形遊諸國土等。直指云。亦是廣讚觀音神通智慧方便。皆悉具足。乃能於十方國土。普應群機。以示圓行等虗空界之相。

△二追頌別答。分三。一頌身業普應。

種種諸惡趣地獄鬼畜生生老病死苦以漸悉令滅。

式師云。長行中別列諸身。身皆三業。頌中三業別示。而業周遍。見頌之功也。此頌身業普應。合具十界。今止示三途。以劣況勝也。九界二死。皆有四相。漸漸令滅。歸於常寂。斯亦觀音之妙用也。長行中未見現地獄等身。頌文補之。

△二頌意業普觀。分二。一明本觀慈悲。

真觀清淨觀廣大智慧觀悲觀及慈觀常願常瞻仰。

此頌妙行之體。觀字當作平聲。屬根本智。要解云。真以息妄。淨以治染。智以破惑。悲以拔苦。慈以與樂。以是五觀。加被羣迷。故妄染惑苦。應念消滅。所以樂當瞻也。大窾云。真觀觀。聲聞根。清淨觀。觀緣覺根。廣大智。觀菩薩根。悲觀下合眾生。慈觀上同諸佛。具此五觀。觀五眾機。念念不離。故應常瞻仰也。

[△@△]此頌答普門示現。其實顯菩薩上合諸佛本妙覺心。以此五觀名異體同。而實即是本妙覺心。體用兼至。所以能於十方微塵國土。現種種身。說種種法。如月臨空。無所不應也。

△二明智光徧照。

無垢清淨光慧日破諸暗能伏灾風火普明照世間。

光乃發之於外用也。能破暗伏灾。顯大用無限。用既大。而體必周。所以曰無垢。曰清淨。曰慧日者。體不離本妙覺心也。雖然現十界身雲。其實二俱不著。故慧日光明。得無垢清淨。以應無盡意之當解瓔珞。觀世音之不受而奉上如來也。諸暗。乃三惑無明。即內障。灾風火。意含多種。即外障。內外障除。大千洞照。故曰普明照世間。

△三頌口業普說。

悲體戒雷震慈意妙大雲澍甘露法雨滅除煩惱燄。

式師云。說雖惟口。必假身意。為受法之本。為法現形。本期救苦。故名悲體。說法必以戒行為先。故曰戒雷震。菩薩興無緣慈濟。作不請之談。無物不覆。無機不被。故曰慈意妙大雲也。甘露。乃諸天不死之神藥也。所宣至理。解必無生。若非無生。焉能不死。於慈雲中。注大法雨。眾生受之。三惑燄滅。故曰澍甘露等。大雲是慈悲普。注雨是說法普。滅燄是利益普。正當頌普門義也。

△二加頌顯機。

諍訟經官處怖畏軍陣中念彼觀音力眾冤悉退散。

式師云。前長行三業顯應。以被冥機。疏以施瓔珞。彰顯機義。今重頌普門示現中。有此念觀音之人。亦顯機也。益見天台冥契聖旨。事係訟庭。身臨戰陣。心憂刑罰。命慮兵殘。今昔冤仇。此時合會。但一心致感。而眾難皆袪也。雙頌二答已竟。

△三雙頌二勸。分二。一頌勸受持。又二。一明境智深妙以勸常念。

妙音觀世音梵音海潮音勝彼世間音是故須常念。

說法不滯。為妙音。尋聲救苦。為觀音。音性無著。為梵音。應不失時。為海潮音。具此所以勝世間音也。直指云。此承上常願瞻仰而來。畢竟教人瞻仰者。為菩薩境智深妙。雖隨類現身隨機說法。而更真俗雙融。故曰妙音。外觀九界之音。不逐聲流轉。返觀觀者。即令彼解脫。於己則不著法。故以梵音名中道之智也。然九界一時稱名。菩薩亦一時圓應。不先不後。故曰海潮音。以如上三音。隨機說法。自在無礙。勝過彼五十一位智正覺世間之法音。所以教人常瞻仰也。

[△@△]詳夫菩薩忘音塵而修聞性。及至稱名勸持。乃獨取音。而不取聞。何也。正顯圓人不壞法相。而初心忘塵。但圖解根。而圓通之後。所彰妙用。全在於音也。故三十二應中之說法。四不思議中之說呪。皆妙音之力也。十四無畏中之救八難。四不思議中之施無畏。皆觀世音之力也。十四無畏中之除三毒。四不思議中之破慳恡。皆梵音之力也。三十二應中之赴徧求。十四無畏中之赴二求。四不思議中之赴廣求。皆應不失時。潮音之力也。以持觀音一名。而勝六十二億恒河沙法王子名。即勝彼世間音也。故前以一觀。而為五觀。觀無異觀。今以一音。而為五音。音無二音以不異之觀。觀不二之音。則境智俱深。非心可測也。

△二明感應難測以勸勿疑。

念念勿生疑觀世音淨聖於苦惱死厄能為作依怙。

且菩薩不唯觀聽返入。離諸塵妄。兼之三空越。而二死脫。於聖類身。可謂淨矣。惟其淨聖。故能隨類應感。使一切分段變易生死之厄。麤細塵惑之苦。凡有希求。靡不成就。故能於九界眾生。為依為怙。所以力勸持名而勿疑也。前云念念不空過。能滅諸有苦。此言念念勿生疑。能為作依怙。然纖疑在念。則本體觀音聖不淨矣。聖不淨即為空過。於生死中。而失父母。則無可依怙者也。

△二頌勸供養。

具一切功德慈眼視眾生福聚海無量是故應頂禮。

要解云。具一切功德。則所求必應。不止十四無畏也。慈眼視眾生。則無所不度。不止三十二應也。其福聚如海。利澤無窮。故應皈命頂禮也。偈頌已竟。

△三明益。分二。一持地歎功德。

爾時持地菩薩即從座起(至)當知是人功德不少。

知音云。前以無盡意當機。明耳根圓通持經。其意無盡也。今以持地結證。顯圓通無盡之意。不離一切眾生常住心地也。

○寶雲經云。地有十義得名。一者廣大。二眾生依。三無好惡。四受大雨。五生草木。六種子所依。七生眾寶。八出諸藥。九風不動。十獅子吼不能驚。菩薩亦爾。故名持地。式師云。聞是觀音等。是聞初翻冥益問答也。普門示現等。是聞次翻顯益問答也。自在業者。即不思議力用也。

[△@△]當知功德不少。有況顯意。然聞有菩薩此普門示現之神通者。而功德尚是無量。況受持名者。供養形者。讀誦解說書寫此普門示現經者。則其福倍倍轉增。益不可量也。

△二聞品獲利益。

佛說是普門品時(至)阿耨多羅三藐三菩提心。

此經家敘置印證持地功德不少之文。無等者。即物無與等稱。無上者。下等字。即與物為等。正等覺義也。然物無與等。而又能與物為等。此如來最上德也。觀音體此。而成普門行。隨類應化。與物為等。故聞其風者。皆能發如是心。此所謂以圓行成最上德也。觀音普門示現周徧流通已竟。

陀羅尼品第二十六

品節云。此品由前妙行已圓。當克妙果。第藏識幽深。歷劫餘習。潛伏其中。雖有止觀之功。而智有所困。神有所不及者。若非神呪加持。不易斷也。故有後三品三種加持也。一神力。二法力。三現身面言說。楞伽惟二。今多法力。此品正神力加持也。以呪乃諸佛秘密心印。如天子秘符。大將執之。無敵不克。況藏識為生死窟穴。最極幽深。習氣潛伏。止觀之力所不及者。必須仗如來秘密心印之力以攻之。所以楞嚴云。若修行人。習氣未除。應當誦我神呪。是也。楞伽亦云。若不以神力建立者。則墮外道惡見妄想。及諸聲聞眾魔希望。故七地已前不加。則墮外道。八地不加。則墮二乘。九至等覺不加。不得入妙。故修行者。所當加也。大窾云。自地湧菩薩持經。如來囑累。心事已竟。復恐諸菩薩久居下界。常處空閑。初入塵寰。利生接物。難堪難忍。故復將此界他方諸大菩薩所證法門。一一拈出。如藥王之忍辱。妙音之法空。觀音之慈悲。與彼下方菩薩。恒為模範。若忍辱而不得法空。則心量不廣。若證法空而不行慈悲。則教化不圓。必須入此三種法門。方得流通此經。不斷持經典型也。而復加此品者。正恐末世邪師熾盛。魔事實多。使持經難為廣益。故諸菩薩說呪護持。不令侵毀此法師者。益見諸菩薩慈悲無盡也。要解云。陀羅尼。此云總持。即念慧妙力。諸佛密語。有一字多字無字之異。能以一字。總無量法。持無量義。摧邪立正。殄惡生善。皆能總而持之之謂也。

[△@△]凡佛說法。必兼顯密二門。顯以生慧。密以得福。施此二門。使修學人福慧齊到也。如世醫人。或顯說方。或密授藥。其瘳病之騐一也。然呪者祝也。使持呪人。念念無間。祝邪者正。祝染者淨。祝迷者醒。祝凡者聖。無不遂其心滿其願也。呪語或諸佛弘名。或神王聖號。持其佛名。神鬼擁護。持其王名。神鬼皈崇。必至受持者。福智莊嚴。而永無魔事也。又神呪乃諸佛密語。非心識可能測知。故曰是大神呪無等等呪。於五不翻中。乃秘密不翻。不唯凡者不知。其實下位菩薩不識上位密語。此皆從如來不思議妙智流出。宜敬心奉持焉。

△四以眾聖神呪加持堅固流通。分四。一問持經功德。

爾時藥王菩薩(至)若書寫經卷得幾所福。

此是藥王欲使此經流通不盡。故致此問也。直指云。此品復以藥王當機。是以諸佛心光為藥。守護地前信等五位。治五蘊結使微細煩惱之病。然又以持經功德為問者。是欲為發心說呪之端也。

[△@△]此問非從前泛常所謂受持者。言讀誦通利。是得證法身之人讀誦。若不通利。去佛尚遠。雖有福利。猶不足較。書寫即註釋。是經能註釋者。神入佛心。深契妙理。當為神呪之所守護者也。故問得幾所福。

△二答功德無量。

佛告藥王若有善男子(至)如說修行功德甚多。

此如來答得多福。明識藥王之心普也。八百萬億下。舉多佛。是田勝。能供如是多佛。是福廣。以此勝田廣福。較一持四句偈者之功德。不可比也。何故。佛雖多。供雖廣。事也。持經者不惟徒誦。而又能解義。不獨解義。而又能如說修行。解義者心悟實相。修行者妙契法身。如此等福。寧有量哉。四句者。不必定指。須知全經字字。皆佛心光。受持讀誦一句一字者。無不獲益。所謂析栴檀片片皆香也。

△三請以說呪護。分五。一藥王請說。分四。一求請說。

爾時藥王菩薩白佛言(至)陀羅尼呪以守護之。

前校功德處。以受持讀誦書寫為問。今說呪處。又以說法者為言。乃前後互彰也。非說法者無功而受持書寫者。呪不護也。

△二正說呪。

即說呪曰。

安爾曼爾(至)阿摩若那多夜

天台云。呪是諸佛密語。如王索先陀婆。無有能識。惟有智臣。乃能知耳。洗時奉水。飯時奉器。食時奉鹽。遊時奉馬。呪亦如是。秪是一法。徧有諸力。病愈罪除。善生道合。為此義故。皆存本音。又孤山所引四悉檀釋。一世界悉檀。隨力異說。令生歡喜益。二為人悉檀。令生善益。三對治悉檀。令破惡益。四第一義悉檀。令入理益。悉者徧也。檀者施。也謂聖人以此四種。徧施眾生也。

○入理者。意欲令人人入佛知見。所謂惟一大事因緣也。破惡者。倘人未能悟入。且與第二。斷除煩惱種習。故云破惡。其人又未能破惡。且與第三。令其生起善心。建立善事。善力漸生。惡習自退。故曰生善。其人又未能興善。且與第四。令生歡喜。種少善根。為上三種。作遠因緣。故云歡喜益也。今以呪論四悉檀者。從劣向勝。如持呪脫難求財等。既遂其心。無不歡喜。此世界悉檀也。又持呪求戒求慧者。無不滿願善法成就。即為人悉檀也。持呪者。斷除三毒。惡業消除。即對治悉檀也。又以持呪求證菩提。入諸三昧。而得成就。即第一義悉檀也。大端明四悉檀。秘密利益。非如顯說可知其故。若可測知。又何以謂神呪也。行人但當一心諦信。則所有願求。無不遂意。

△三歎護持。

世尊是陀羅尼神呪(至)則為侵毀是諸佛已。

此歎呪力不可思議。呪既出於六十二億諸佛所說。則藥王亦代佛宣揚也。若有下。明非人不可侵毀。然則經是顯呪。呪是密經。持經者。即持呪也。經呪在處。即佛現在。所以侵持經人。即毀諸佛矣。

△四佛印可。

時釋迦牟尼佛(至)於諸眾生多所饒益。

此如來喜法流通。故極口稱讚也。大窾云。既於惡世。不惜身命。護持此經。而又愍念持經法師。說呪冥加。令彼諸魔不敢侵凌毀謗。是亦能以無畏。施無量眾生矣。此藥王能止眾病者也。

△二勇施請說。分三。一求請說。

爾時勇施菩薩白佛言(至)伺求其短無能得便。

藥王說呪。故以瘥眾生之心病。則藥王於此經。致力大矣。今復勇施請說。亦是本會上首。故妙音詣娑婆禮覲釋迦。而必欲見文殊藥王勇施者。槩可見也。前藥王云。我與說法者陀羅尼。今勇施云。我與受持者陀羅尼。是於六種法師中。前後互出也。富單那。此云臭餓鬼。主熱病鬼。也吉蔗。此云所作。即起尸鬼也。鳩槃茶。舊名冬瓜。由陰如冬瓜。行置肩上。坐便踞之。即魘魅鬼也。凡此諸鬼皆惱害人。有此呪力。不得其便。伺(音四)。

△二正說呪。

即於佛前而說呪曰。

痤隷摩訶痤隷(至)涅犁墀婆底

△三歎護持。

世尊是陀羅尼神呪(至)則為侵毀是諸佛已。

此先歎呪力。亦皆隨喜者。此呪是諸佛所說。即諸佛亦順此呪。而生歡喜也。次歎護持。不致令侵毀法師也。

△三多聞請說。

爾時毗沙門天王護世者(至)說是陀羅尼。

大論云。毗沙門。此云多聞。福德之名聞四方故。居半須彌北水晶埵。主夜义羅剎二部。光明疏云。西域以北方為首。次東南西。故先舉此。

即說呪曰。

阿梨那梨㝹那梨阿那盧那履拘那履

世尊以是神呪擁護法師(至)令百由旬內無諸衰患。

說呪而又自護。是受囑深而悲救切也。百由旬內。顯驅邪之力廣。凡一行人居此。持說修行。為人演說。不惟邪不入身。而亦使不能入境。邪惑既離。衰患何至。

△四持國請說。

爾時持國天王在此會中(至)擁護持法華經者。

大論云。梵語提頭賴吒。此云持國。以能護持國土故。又云安民。為上升之元首。乃下界之初天。居半須彌東黃金埵。主乾闥婆毗舍闍。言在會者。以護法聞經故恒不離也。葢天人乘急戒緩。處處聞經。無不在會。乾闥圍遶。是主臣隨至也。言我亦者。謂不但前天。我亦說之也。一以受佛付囑。一以不忘本願。所以當為護持也。此既言東北。而西南已攝其中。非秪二天獨說也。

即說呪曰。

阿伽禰伽禰(至)浮樓沙柅頞底

世尊是陀羅尼神呪(至)則為侵毀是諸佛已。

藥王勇施皆言。呪為恒沙佛說。而多聞不言所說。惟持國秪言四十二億者。足見菩薩因行廣遠。侍佛必多。而天王宜乎秪四十二億也。

△五諸女請說。分五。一列名。

爾時有羅剎女等(至)并其子及眷屬俱詣佛所。

要解云。害人之鬼。無甚於羅剎女鬼子母等。今既誓護持。則餘神可知。故王道興而守在四夷。佛道備而防在魔外也。晉譯云。一名有結縛。二名離結。三名施積。四名施華。五名施黑。六名被髮。七名無著。八名持華。九名何所。十名取一切精。教中謂鬼子母有九十一子。及眷屬者。則羅剎女與鬼子母。各各眷屬也。皐(音高)。

△二請說。

同聲白佛言(至)若有伺求法師短者令不得便。

法師短者。即心念中。稍有空處。偶一時忘照。而邪得其便。然邪之與正。如明暗然。明少退而暗便興。此所以伺得其便也。伺求得遂。衰患隨興。故知念念不空過。能滅諸有苦。亦非外得。

即於佛前而說呪曰。

伊提履伊提泯(至)兜醯㝹醯

△三明護。

寧上我頭上莫惱於法師(至)乃至夢中亦復莫惱。

此正出其所護之心至誠至切也。寧上我頭者。況其持經者不可惱亂。人之頭面。極為尊貴。而女人猶以此為鍾愛者。且鬼以嗔毒為懷。尚無敢犯其嗔。寧敢犯彼之頭面哉。故此況云。我頭可上。法師不可惱也。毗陀羅赤色鬼。犍陀黃色鬼。烏摩勒黑色鬼。阿䟦摩青臉鬼。夜叉與人吉遮者。謂此鬼此人。皆能為起尸也。若熱下。謂鬼之害人。有間者。自一日或至七日。無間者。則常為病。男女下。明鬼之變相也。乃至夢中者。謂持經者有此呪力。則臥安覺安。無不適意也。

即於佛前而說偈言。

若不順我呪惱亂說法者(至)當獲如是殃。

知音云。此述不順命者。得五逆罪。阿梨樹。此云蘭香蕱。其枝墮地。自成七段。敢犯法師者。頭破如之。如殺父母。二逆罪也。壓油者。外國壓油之法。擣麻使生蟲。蟲多益肥。則壓之。是殺命之眾。三逆罪也。斗秤欺誑。謂小出大入也。此方率以為常。西域其嚴戒者。四逆也。破僧罪者。破和合僧也。謂調達妄搆五法。誘佛五百新眾而行。是五逆也。事出科註。所引甚明。茲不繁錄。次總結云。犯此法師者。當獲如是五逆罪也。

△四誓言。

諸羅剎女說此偈已(至)離諸衰患消眾毒藥。

觀前之寧上我頭。及此中身自擁護之言。益見諸女忘身為法之誠。此或諸大菩薩示身。而引同類。不然。其誠懇何其乃爾。

△五佛讚。

佛告諸羅剎女(至)應當擁護如是法師。

此結讚能護者功德大也。文有四節。一但能護持名者。福不可量。二況顯擁護具足受持者。其福猶不可量。三復能擁護種種供養者。四召名珍重如法擁護。十羅剎女中。獨呼皐帝。準晉譯名何所者。是無所不具之義。此必福智超勝於眾。故如來特召。令統其同例及眷屬。作擁護也。

○蘇摩那。即須曼那華也。婆斯迦。即波利師迦。優鉢羅。即青蓮華。請說呪護已竟。

△四聞品得利益。

說是陀羅尼品時六萬八千人得無生法忍。

此六萬人聞陀羅尼。證無生忍。多是積劫承秘呪功能。熏習所至。今一聞宣演。直證無生。則秘密功能。其益人之不可思議。正如醫人不顯說方法。但以一丸授彼令服。病即消除也。神呪加持堅固流通已竟。

妙莊嚴王本事品第二十七

品節云。此品意明轉識成智之象。以顯法力加持也。莊嚴王乃如來在纏。為八識心王之名。二子乃六七二識。轉染令淨之象。夫人乃柔順內助。為止觀內熏之體。淨治無明。故名淨德。二子先已出家。以六七因中轉故。二子轉父邪心。一同出家。正顯本覺出纏之象也。然此止觀之力。乃法身菩薩得無分別心。與諸佛智用相應。依法力修行。真如熏習。滅無明故。是所謂法力加持也。大窾云。藥王本事。是顯藥王因中求法供佛之德本。此品雖名莊王本事。實顯藥王藥上度生之善功也。知音云。莊王乃華德菩薩前身。不言華德本事者。以因名成果德彰。持此經者。因該果海也。由華德曾問妙音因地。故今為彼說其本事。天台云。昔有四比丘。結契山林。精持妙法。以餒乏故。一人分衛。見王者出遊。忽生愛著。由功德熏修。隨念受報。人間天上常得為王。其三友得道。欲救其失。以其邪著。非愛緣無能感動。於是一為端正婦。二為聰明兒。托生設化。轉其邪心。令歸正覺。今敘本事。欲使行人以道自衛。外防見魔。內絕惡覺。消息邪緣。入佛知見。此實諸佛究竟進修。最後垂範。如楞嚴法會將終。說過去佛覺明分析微細魔事。使行人諸識心垢洗除。與此同意。

△五由莊王出陳本事轉邪流通。分六。一特明事本。

爾時佛告諸大眾(至)國名光明莊嚴劫名喜見。

前品藥王。雖引天神等說呪護持此經。尚隱而未顯。今又假莊王本事。因二子神力。以轉邪心。則是藥王顯然以身擁護也。然能使轉邪歸正。令王與後宮。皆悉堪任受持法華經者。藥王力也。經云。淨眼菩薩於法華三昧。久已通達。故知藥王於此經。悲救之切。護持之至。故如來不待請。而自說莊王本事。其實亦即藥王之本事也。乃往古下。據理顯妙法之無始。佛名雲雷音宿王華。是雙舉妙音因果所覲之佛。乃顯妙法莊嚴因果如如不二之體也。國名光明莊嚴。示大圓鏡之境也。劫名喜見。示一真法界之相也。

△二雙標能所。

彼佛法中有王名妙莊嚴(至)皆悉明了通達。

知音云。彼佛下。具大事因之人。以前之王。即今之華德也。其王下。成大事緣之人。前之夫人二子。即今之光照莊嚴相與藥王藥上也。作大事因緣訓者。準後文。善知識者是大因緣故。是二子下。敘所以能成大事因緣者。以具神力及福智故。所謂下。釋福智十度。此中具七。前五度福德。後二度權實二智也。三十七品者。謂四念處四正勤四如意足五根五力七覺支八正道。皆是助成無上菩提之道。直指云。當人於無始已前。一念背覺。遂成無明心王。故引莊王。而表八識也。夫人表五識。淨藏淨眼表六七二識。八識染以二十五有莊嚴。淨以權實二智莊嚴。五識與八識同體。非造所造。故名淨德。能生育萬善。有夫人義。七識染污。轉則成平等性智。故名淨藏。六識分別十界依正。轉則成妙觀察智。故名淨眼。二子有大神力。久修行者。謂六七因中先轉也。

又得菩薩淨三昧(至)於此三昧亦悉通達。

要解云。淨三昧。淨藏淨眼之所本也。日星宿。表根本差別二智之照用也。淨光能現眾像。淨色不為形礙。淨照照了萬法。長莊嚴非素法身。大威德藏具大神用。知音云。前已釋福德智慧。今正釋神力。以凡神力皆由三昧而成。神力即下十八變等。三昧七種。下文次第自訓。於此三昧者。即指上七種。照前段六度四攝等法。云皆悉明了通達。故此結於諸三昧亦悉通達也。

△三能化方便。分三。一明時至。

爾時彼佛欲引導妙莊嚴王(至)說是法華經。

○彼佛出世常宣正法。於王緣弱。則非其時。今說法華。是其時矣。故云引導。又云愍念眾生。則知非獨為莊王說此妙法也。

△二出論議。分四。一白母時至。

時淨藏淨眼二子到其母所(至)說法華經宜應聽受。

○先白母者。據其本實。母子元知。今為化儀。機熟應發。正是槌碪相扣。物器方成也。知音云。淨藏。謂淨如來藏之三性。淨眼。乃淨如來之五眼。經以二淨字。釋成二王子得菩薩淨三昧之名也。不先白父。而白母者。維摩經云。智度菩薩母。方便以為父。善根成實男。今妙莊嚴既以方便。為二菩薩父。示墮邪見。然非先智度。則邪見莫除。淨德雖為二菩薩母。然非先善根成實。則智慧何興。故經上節敘六度訖。復敘方便波羅蜜。此節敘二王子得淨三昧。先白其母。意有在也。勸母往聽。照隨喜品勸人往聽。得與陀羅尼菩薩共生一處之功德也。

△二母遣化父。

母告子言汝父信受外道(至)應往白父與共俱去。

外道者。不達惟心之理。從心外強修者也。婆羅門法者。西域九十六種。惟佛一種為正。餘皆名邪。應往白父與俱去者。知音謂。男女不得雜處。況國母為世儀型。不先奏準。詎敢擅便。故云汝父信受等。此又見持經者。雖有善根智慧。苟無方便。亦不能得證妙法也。

△三怨生邪見。

淨藏淨眼合十指爪掌白母(至)而生此邪見家。

知音云。雖為白母嘆傷之辭。其實明二菩薩得日星宿三昧也。

[△@△]佛智如日。世智如星。今怨生邪見。是覺破世間智。不及佛智。由菩薩二智俱融故。謂得日星宿三昧也。直指云。五識因六七二識休息。乃於二六時中。理觀內燭。始知八識習氣濃厚。必用六七。採集種智之藥。念念內熏。乃空賴耶種子。葢五八同體。必不親緣真如。故以母勸子念父表之。如五識頌云。果中猶自不詮真也。父信外道。指賴耶我法二執。名外道法。與共俱去者。表五八同轉也。子怨生邪。表六七因五識轉。始見八識過患。此是一位證一位工夫。非彷彿之詞。

△四母囑當念。

母告子言汝等當憂念(至)或聽我等往至佛所。

徒自憂念。於事無益。既憂念父。當現神變。使伊見而醒悟。則有補於行也。直指云。此理智觀行互嚴之相。

△三現化身。

於是二子念其父故(至)令其父王心淨信解。

知音云。此雖敘二子奉慈旨。以現神變。照前文有大神力。其實明二菩薩得淨光淨色二種三昧也。以所現神變。總不出地水火風空見識七大所變之光色故。十八變者。身上下各出水火為四。兩脇各出水火為四。共八變。九履水如地。十入地如水。十一從空沒而復在地。十二從地沒而復處空。又於空中行住坐臥為四。兼前成十六。復現大小身。共十八變也。直指云。此表六七已轉十八界之相。然不與八識同轉。而六七轉者。為八識本體原淨。所有種子。皆六七所積故。須是六七知非。方可轉也。能化方便已竟。

△四所化利益。分十。一信子伏師。

時父見子神力如是(至)亦欲見汝等師可共俱往。

知音云。方便之父。不出智母所料。則權符其實。故問師之為誰。二子白言下。雖是敘答父王之辭。其實明二菩薩得淨照明三昧也。是以淨佛法。而照明父王之信心。故寶積第三經云。菩薩成就三法。得不退轉。於阿耨菩提。父母不信。令其生信。一也。父母毀戒。令其住戒。二也。父母慳貪。勸令住施。讚歎菩提。三也。今二菩薩。正是其人。

○問。品中曾未敘二子先以佛為師。今奚云是我等師。答。經雖未敘。其義暗合。前文云久修菩薩之道。既云久修。焉知不為彼佛弟子。問。二子既有如上神通。奚不即以神力度王。必為子耶。答。二菩薩於王有子之緣。而亦是父子情同。為信易生也。

△二稱慶願放。

於是二子從空中下(至)欲重宣其意以偈白母。

願母放我等出家作沙門(至)願聽我出家。

母即告言聽汝出家所以者何佛難值故。

二子覆母命。復從空下。故知前對父辭。猶處空未下。觀莊王合掌向子。則向字。猶相去七多羅樹也。父王已信解者。謂母命我等。現通化父。今父見神變。則往昔之心。隆隆復起矣。於無上正等覺心。已堪任能發。善心既生。邪心已除。而我等化父之能事畢矣。但今願母見聽。宜速出家。故復說偈云。願母放我等。出家作沙門。大窾云。放字。作上聲讀。猶効也。此說方是。有云。作不留之意。似與前後文義欠妥。前云。二子久修菩薩所行之道。故莊王亦言。汝等師為是誰。誰之弟子。則見二子已出家矣。後云。莊王與群臣眷屬俱。夫人與采女眷屬俱。此正是引父母出家之實。若但言放我等二人出家。則是父母俱不出家矣。我等隨佛學者。是勸父母同修梵行之言。如優曇下。喻佛之難值。優曇華三千年尚有可待。而值佛之難。則果難矣。何也。輪王雖聖。尚且輪迴。若得遇佛。眾苦皆脫也。前來率母見佛。而母不輕諾者。以父邪未轉。今王既見信於子。故母亦得見許於子。故曰聽。既佛難值遇。我必當出家矣。然佛難值故四字當味。所以智度之母。非善根成實之男。不能發起也。

△三重明難值。

於是二子白父母言(至)諸佛難值時亦難遇。

父邪既轉。母亦見聽。而二子之誠意始遂。至此則雙白父母。催其速出。是踐前言放我等出家之意。所以下。再申偈中諸佛難值一句。又如下。再申脫諸難亦難之句。阿含經云。須彌山下。有一眼之龜。大海之中。有一孔之木。龜得木。可以得達彼岸。而免沉溺之患。然一投不及。必待浮木繞山三千年。而復值本。一孔喻佛法一乘。龜一眼喻眾生偏見。以偏見值一乘。一投不及。萬劫難逢。知音云。此雖請父母踐前言出家。其實明二菩薩得第六長莊嚴三昧也。以王及夫人二子。先世為僧。莊嚴佛法。今生復求出家。是長莊嚴義。直指云。此喻五八二識深違實際。故地地克志進前。必假六七催發故也。我等宿福深厚者。意在冥發遠因。若非先世受持法華。焉得此生復值佛法。是故父母宜當出家。何故。以佛之難值。不止優曇華也。時之難遇。不啻浮木孔也。是故的故字最重。意要莊王發宿命通。知前世一念妄動。躭王樂而至墮邪見。陰狗如此也。

△四化功已著。

彼時妙莊嚴王後宮(至)令心信解好樂佛法。

此方顯昔緣成熟。皆是菩提眷屬。所謂大家團圝頭。共說無生話也。天台云。法華三昧者。攝一切法。歸一實相。離惡趣者。一往以三途為惡趣。具論二十五有皆乖真起妄。悉是惡趣。今皆離之。即是破二十五有也。諸佛集者。即三德秘密之藏。佛集其中也。知音云。二子如是下。雖結上文。其實明二菩薩。得第七大威德藏三昧也。以廣大威德。皆藏於子道中矣。

○此申明已轉之相。八萬四千人。表八識中我法二執。已成全體大用。故曰皆悉堪任。六識至八地。開佛知見。故曰淨眼。已證十界十如之理。故曰通達法華。六識頌云。遠行地後純無漏。觀察圓明照大千。是也。七識至八地。賴耶種子已喪故曰淨藏。自三賢位已離三界生死染污之習。故曰通達離惡三昧。而復能現他受用身。應十地機。故云令一切離惡趣也。五識至八地。轉成所作智。同證諸佛無生法忍。返觀覺體。具足如來智慧德相。故曰得諸佛集三昧也。自八地而望九十二地及等妙極果。一切種智。皆悉現前。故曰能知諸佛秘密之藏。

△五俱詣佛所。分二。一見佛而得法力。

於是妙莊嚴王(至)為王說法示教利喜王大歡悅。

此敘王等受二子化導。踐見佛聞法之言。以明二子具足菩薩所行之道。故令父母證得檀波羅蜜也。各携眷屬一時詣佛者。所謂轉則同轉。而體用俱到也。然修敬畢而却住一面者。正待本覺開彰。而成法利也。下言彼佛為王說法竟。不出其所演者何經。而謂示教利喜者。即是為說此妙法也。乃結前二子所對。今在七寶菩提樹下。廣說法華經。是我等師之語也。王大歡悅者。向聞子言。難值之佛如優曇華。難聞之時如浮木孔。今一旦聞見俱妙。宜應慶幸無量。故知前見二子神力。雖曰心大歡喜。是淨藏之初開。淨眼之初明。見聞尚在彷彿。所以即問誰為師誰之子也。今所言大歡悅者。乃親見親聞也。

△二興供而增瑞應。

爾時妙莊嚴王及其夫人(至)成就第一微妙之色。

知音云。王等因聞法喜。捨身莊嚴。行檀度也。瓔珞成四柱臺。表即檀度具四無量心。兆王他日得佛之依報也。以牀為坐臥所依。衣為行住所依故。其上有佛。即雲雷音之化身。坐於臺上者。為後王升虗空之案。兆王他日得佛之正報也。王作念等。乃為後讚佛相好之案。亦為後捨位出家之兆也。

○瓔珞供佛。表行歸於理。成四柱臺者。表圓行於法性空中而成四智。即莊王淨德淨藏淨眼也。而四智中本具法空之座。忍辱之衣。由此四智圓融。則本覺之佛。放大光明。所謂大圓無垢同時發。普照十方塵剎中也。以上是如來引莊王。一生取證四智三身。以證當人於一念中。具此妙法耳。

△六佛與授記。

時雲雷音宿王華智佛(至)其國平正功德如是。

王未出家。而便得記者。由見佛聞法。即作是念。佛身希有。端嚴殊特。成就第一微妙之色。便有希望成佛之志。則隱然有佛道誓成之四弘願也。而此之志。入無能知。故佛特為明告。以授成佛之顯記。亦表即俗而明真也。然後作比丘精勤修習。助宣道法。是滿足福智二嚴。方得成佛。佛號娑羅樹王者。取其廣被羣生。無所不蔭也。國名大光。乃破諸一切不善之暗也。劫名大高王。乃超諸高貴。而得自在也。次記菩薩聲聞無量者。由今日一念淨信。風化臣妾。使皆得法喜。成廣蔭也。其國平正者。由捨諸邪見。直取菩提。必無不平之想也。梵語娑羅。此云堅固。

△七出家修行。

其王即時以國付弟(至)得一切淨功德莊嚴三昧。

以國付弟。是捨家出家。厭塵勞而忻佛道也。弟。乃副貳之名。則應緣赴物。皆第二頭也。八萬四千歲修行法華。所以淨治塵勞也。過是已後。謂塵勞既淨。則三昧現前。遂轉邪見染莊嚴。為功德淨莊嚴也。

△八稱歎二子。

即升虗空高七多羅樹(至)饒益我故來生我家。

由精進修行此經。故得禪定。以定故發通。即能升虗空也。向佛稱歎二子者。由今具定發通。知宿世事。而昔時結契之原委。始知矣。由是知二子過去修習此經。致有如是神變。為欲起我宿世。修習此經所植善根。而饒益於我。則二子實我真善知識也。此是莊王欲引起宿王智佛。顯二菩薩深本。以完藥王修習此經之深心本願也。

△九佛述行高。

爾時雲雷音宿王華智佛(至)邪見眾生令住正見。

彼佛知莊嚴語意。潛通那畔。欲露本因。故以二如是應之。如汝所言下。是將莊王之語廣明而已。謂凡世間一切善心男女。以一生發起善心為因。世世值善知識為緣。況為知識者。能種種方便。漸漸引攝。至於菩提。故曰能作佛事示教利喜也。此是通論一切為善知識者。皆如是也。大王當知下。方說莊王今日因緣。前來王敘二子神變。是得佛知。而未明佛見。故今與發明。使王亦得是見。所謂汝見此二子不。而此二人。非但一生修習此經為善知識。已曾於恒河沙劫供養諸佛。受持此經。為愍念邪見眾生。令住正見。而廣為善知識也。天台云。佛讚知識。有大義。能作佛事。是外護知識。示教利喜。是教授知識。化導見佛。是同行知識。令入菩提。是實相知識。

△十歎佛自誓。

妙莊嚴王即從虗空中下(至)說是語已禮佛而出。

前來升空讚二子神智。是始契法身。而得佛知。今承彼佛述其高行。則不住真際。復從空下。而讚佛發願。是已得佛見。既得具佛知見。所以廣讚一體三寶也。知音云。如來甚希有下。讚佛法身。頂上肉髻下。讚佛報身。略明三十二相之五。一頂髻。二目廣。三白毫。四齒密。五唇好。如是等下。總讚八十種好及諸功德也。已上通讚佛寶。於如來前下。讚法寶。明由二子之力故。令己證得慈悲喜捨乃至三十七品。所謂具足成就。又云不可思議等者。是無量法門。悉皆明了。得佛所得。故曰微妙功德也。教戒所行者。即依教修行。得妙法之實證。所以得安隱快善也。此皆通讚法寶。我從今日下。歎已。由見佛聞法而成僧寶。發願永斷一切大小隨眠煩惱也。此文通具四弘誓願。讚佛。是佛道誓成。讚法。即法門誓學。歎僧。乃煩惱誓斷。然成佛必當度生。故以攝眾生誓度也。禮佛而出者。乃出離本處。而徧入他處。即有興慈運悲之想。非辭佛而歸國也。頻婆。此云相思果。色丹而潤。已上所化利益已竟。

△五結會古今。分二。一正以結會古今。

佛告大眾於意云何(至)今藥王菩薩藥上菩薩是。

知音云。此正為會通今古。前王者而今菩薩。古今無二人也。益見華德之問妙音因果。彼此雖殊。夫婦父子所受持之妙法則同也。

○佛前光照。天台謂。佛前放光東召。光照妙音之身故也。言莊嚴相者。謂妙音有無量百千功德莊嚴。其身光明照耀。諸相具足。故是即指妙音菩薩也。於彼中生者。即指淨光莊嚴國中。

△二再得結歎藥王。

是藥王藥上菩薩(至)諸天人民亦應禮拜。

知音云。此益見陀羅尼品中與持妙法者之陀羅尼。為六十二億恒河沙等諸佛所說之不虗也。故曰已於無量等。若人下。有況顯意。謂但識名字者。尚為一切天人之所敬禮。況能學二大士之持經。豈不蒙諸佛所護。而與之說陀羅尼耶。

△六聞品進道。

佛說是妙莊嚴王本事品時(至)於諸法中得法眼淨。

妙樂云。法眼淨。有云初果。然王及夫人。與八萬人等皆持此經。皆當作佛。豈聞品者得小果耶。名同義殊。須善斟酌。當須判為六根清淨法眼位耳。即七信已上。知音云。佛五眼中法眼淨。為十地菩薩所具。明莊王本事轉邪流通竟。

普賢菩薩勸發品第二十八

品節云。此品顯以行成德。乃現身面言說加持也。此經以智立體。故文殊發起。以行成德。故普賢成終。而明入佛知見也。釋普賢有二意。一道前屬因。二道後屬果。謂行彌法界曰普。隣極亞聖曰賢。此在等覺屬因。又稱真法界曰普。彌綸萬化曰賢。此在妙覺屬果也。以此普賢乃法界之全體。為毗盧十身之願身故。菩薩依此信解修行。而還證此體。所謂無不從此法界流。無不還歸此法界也。然菩薩因圓。至等覺已。而復須加持者。是必假果接。乃得入妙。故此菩薩乃為證入之終。而以普賢願力守護。必得是經也。所以菩薩必問云何能得是經。而如來告以四法成就也。然此四法。正與起信論信成就中發三種心。義實相同。論云。一者真心。正念真如法故。此中云諸佛護念也。二者深心。樂集一切善法故。此中謂植眾德本也。三者大悲心。欲拔一切眾生苦故。此中謂救一切眾生也。又云。如是信心成就得發心者。入正定聚。此中所謂入正定聚也。然此品顯證。而言信成就者。謂初以文殊發信。依信生解。依解發行。行起解絕。故為證入。則此證入。亦即信之所成就也。所謂發心竟究二不別。如是二心先心難故。須藉普賢終以四法。必得是經耳。論依最初發心說。此乃約成就說。故論在初而經居後也。凡有持是經者。普賢即自現身。而謂現身面言說加持也。由有三種加持。乃可證成得果之象。故判此品。為入佛知見。無疑矣。別行疏云。梵語三曼多䟦擦羅。此云普賢。準本經。自在神通曰普。威德名聞曰賢。乃十方三世一切諸佛之長子也。故經云。一切如來有長子。彼名號曰普賢尊。若準彼疏。有人法五訓。法有二。一體性周徧曰普。隨緣成德曰賢。二一即一切曰普。一切即一曰賢。此二正同此經之妙法也。人有三。一位前。信住行向菩薩。曲濟無遺曰普。鄰極亞聖曰賢。正同此經諸新得記菩薩。二當位。十地等覺菩薩。德周法界曰普。至順調善曰賢。正同此經八十萬億那由他發願持經菩薩。三位後。謂已成佛竟。行德周備。障累永袪。上無所求。唯不捨悲願。務在度生。隱實現權。果無不極曰普。不捨眾生曰賢。正同此經八品流通分。當機諸大菩薩也。故以普賢為流通之終。勸謂勸佛重宣四法。發謂發心說呪護持成就四法得此經之人。故曰普賢勸發品。此經以彌勒文殊為開章。觀音普賢為奉行。明妙法。慈智為始。悲行為終。

○又上判流通為三。從分別功德品半已後三品半。舉經力大。以勸流通。藥王品下五品。舉菩薩化道力大。以勸流通。此品舉普賢誓願力大。以勸流通也。

△三普賢勸發自行流通。分四。一經家敘其發來。

爾時普賢菩薩(至)作無量百千萬億種種技樂。

此明發來之相。要解云。普賢統事法界。圓具萬行。即事而真。其應身無乎不在。且於法會之終。示從東方來者。東方震帝之所出也。以法會至此。因地智圓。果地覺滿。十一地妙圓之行備。則進修之功已盡。妙覺之體已成。於是依無功用行。出震利物。故示從東方來。華嚴過十一地。說佛海功德既終。即說如來出現利世間行。即此意也。以不離常行。無為應物。故曰自在神通。以德無不徧。名無不聞。故曰威德名聞。與無邊菩薩俱來者。示萬行圓攝無盡也。所經諸國下。妙音來儀。亦雨華作樂。皆所以彰顯妙行宣流法音也。

又與無數諸天龍夜叉(至)各現威德神通之力。

上敘同來菩薩。是本眷屬。與普賢同行。則自在神通威德名聞無不同也。今敘八部乃為外護。而曰各現威德神通力者。是敘其所具之德。亦有斯行也。此皆是普賢神通三昧所到。

致娑婆世界耆闍崛山中(至)右遶七匝。

○此敘見佛三業恭敬之儀。西域以圍遶為至敬。今言七匝者。表信住行向地等妙七位圓行歸如如理。

△二問答勸發行相。分二。一請問勸發。又二。一普賢問。

白佛言世尊(至)云何能得是法華經。

此普賢陳所事佛。與所居之界。為陳請之由也。知音云。初開法會。白毫相光自西照東。今法會畢。普賢菩薩從東至西。示一大事因緣相首尾也。遙聞者。心聞洞十方。不為形隔業。聞序正二分經已。惟願下。承流通分中五品言。謂現在過去持經者。既如藥王等。或以苦行。或以妙音。或以陀羅尼。或以妙莊嚴。無非普門自在之業。是為極難之事。教未來世人。云何能得極省力易簡之法。以持此經。是我普賢與眾菩薩。共來聽受之意也。故云如來滅後云何能得等。華嚴會終。普賢為善財說十大願。此經會畢。普賢請佛說其四行。二經始終。如出一轍。要解云。前之所問。唯受持讀說而已。獨此問云何能得。是欲人人自證自得也。

△二如來答。分三。一總標四法。

佛告普賢菩薩(至)於如來滅後當得是法華經。

此標陳四法為得法之本也。

○得者。謂得此七卷經文。受持讀誦。即得開悟佛知見也。經云。若有聞法者。無一不成佛。又無論佛現在滅後。但聞一偈一句者。皆得與記。

△二別開四行。

一者為諸佛護念(至)四者發救一切眾生之心。

知音云。此別釋四法。一佛護念者。夫末世之人。去佛既遠。安能得其護念。所謂護念者。由行人發菩提心。則得法身佛所護念也。法身者。即吾人本有之心性。既見是心。時刻照管。即是護念。然修此行。須以大慈悲為室。若欲以慈與眾生樂。以悲拔眾生苦。惟見證法身者能耳。二植德本者。吾人既得法身。己即是佛。何須更植德本也。縱植。又以何為德本也。然行人雖得法身。不植德本。如有地不種。則為無用之丘。是以理性具。苟不廣修六度。必缺莊嚴。亦不得報化圓滿。而度生亦有限矣。是故見法身後。更須培植萬行也。且涉行既深。魔障滋廣。必當以柔和忍辱衣。為德植之本。則魔業無能為礙矣。三入正定者。既培六度。禪定在中。又奚用入正定耶。然非六度外別有正定。但修德本。於忍辱苟不達諸法空座。則忍難持久。是故見得一切法空。以為正定。則忍而無忍。諸度聚矣。四救一切眾生者。既定聚法空。則己與眾生皆空。又奚用發救生之心也。約性而觀。自他本空。約相而言。眾生無盡。苟不發救度之心。則懈怠為業。願力不充。果海何圓。況等覺菩薩。尚用發心。經云。然後以不懈怠心。為諸菩薩及四眾。廣說是經也。應知具前三法。始能發後一心。發後一心。始能成前三行也。末世行人。欲得此經。須行此四法。如目足相資。缺一不可。故後始云。成就四法。必得是經也。

△三總結成就。

善男子善女人(至)於如來滅後必得是經。

此結成末世中人。若圓四行。即便為得此經矣。大窾云。所謂成就四法必得是經者。如藥王得此而然身。妙音得此而化座。觀音得此而普應。莊王得此而轉邪。普賢得此而勸發。是皆成就此四法者之騐也。

○問。此與四安樂行同別耶。答。四安樂是說經之法。此是持經之方。總是二利之德。亦同亦別也。

△二誓願勸發。分二。一護人。又分六。一攘其外難。而彰總別。又二。一總。

爾時普賢菩薩白佛言(至)使無伺求得其便者。

此總中言除衰患得安隱。則如觀音之能救七難也。衰。約形貌枯悴生計蕭條言。患。約身心病苦事端侵害言。故知遠來勸發。意不在當會。葢為後五百歲時愈下而信愈淺。聖愈遠而邪愈興。若非普賢之神力加持。其不退失者鮮矣。若不為威力擁護。必為眾邪留難者多矣。故此品中。多敘現身面言說。以堅受持讀說者之弱力。是知末世有能堅人信力。勸進深修。不使墮諸見稠林者。得非普賢威神之所被哉。

△二別。

若魔若魔子(至)諸惱人者皆不得便。

此於攘難中。單敘魔鬼者。由諸魔鬼愛戀塵勞。行人持此妙法。本欲出離。以定力深重故。多招致也。況魔鬼多伺過隙。倘行人一時忘照。縱有滲漏。一為菩薩護念。諸鬼雖惡。亦不便行惱亂事也。韋陀羅。云厭禱鬼。

△二教其內法而明誦習。分四。一行立讀誦。

是人若行若立讀誦此經(至)亦為供養法華經故。

末世行人。若能行立讀誦此經。是念念常存。必為菩薩之所守護。故曰我爾時等也。象。表如如理。白者。純潔精真也。六牙。表六度。法王者。即能統攝萬事萬理。成普賢行也。菩薩不惟守護行人。而又曰供養者。由行人受持妙法。已為十方諸佛之所護念。故供行人。即供佛與經也。然行人既為佛護念。菩薩又發心守護。此節即成就一者諸佛護念也。

△二端坐思惟。

是人若坐思惟此經(至)得如是等陀羅尼。

前行立中雖蒙現身守護。所謂安慰其心者。以行人功力未純。不免打失。故菩薩現身守護。使外境不入。令得安穩修習。離諸苦患。為菩薩大悲拔苦也。今於靜定中。思惟此經。即是入理而言。我復乘象王者。謂前於行立處。已得見身。而今於定中。又現其身。與共讀誦。必使行人得無限樂。生無限喜。由此因緣故。得三昧及陀羅尼。得三昧是定深。陀羅尼是慧具。此為菩薩大慈與樂也。旋陀羅者。要解云。由得此經故。即見普賢常行之體。於一切法。返本還源。名旋陀羅尼。然得總持之體。既能旋末歸本。即復旋體入用。於一塵一法一切時處。方便利生。逆順自在。名百千萬億旋陀羅尼。此即普賢徧一切處之行也。前旋為轉物。所謂旋假入空。後旋為應物。所謂旋空入假。轉物為體。應物為用。若未能轉物。而遽然應物。則為物所轉矣。然則二旋異用而相需也。法音方便者。即隨應說法之行。轉復精進。即成就第二植眾德本也。即得三昧。是成就第三入正定聚也。

△三三七精進。

世尊若後世後五百歲(至)我身亦自常護是人。

此段總束前未得者令得。未解者令解。未修者令修。未證者令證也。於受持前加求索。是未得令得也。於讀誦後加書寫。是未解令解也。前於行坐中思惟未得者。今教限三七一心精進。是未修令修也。至三七期終。現身說法。示教利喜。是未證令證也。前兩度但曰乘象現形。此復敘與無量菩薩及現眾生所喜見身者。是行人功深力極。一心精進之所致也。一切眾生。義該九界。喜見身者。即十身相海淨妙色身也。三處論現身。必曰乘象。是體不離用之謂。前言魔鬼不便。此曰非人女人。益見其為初心信樂之人。作守護也。然魔鬼無定力者。不能引動。所謂賊不打貧家。下曰我身自護是人。是人者。即初心行人也。所以菩薩勸發之心。後後無盡。誠為恩大難酬。

△四正與說呪。

惟願世尊聽我說此陀羅尼呪即於佛前而說呪曰。

阿檀地檀陀婆地(至)辛阿毗吉利地帝

△三覆以神力。而使聞持。

世尊若有菩薩(至)皆是普賢威神之力。

菩薩既自現身守護。則一切外難。無容可入。惟恐行人自心魔礙。隱隱作障。故復說呪。使誦此呪。則沉業亦殞矣。今言菩薩得聞者。即指修行四法受持此經之人。謂能聞此呪。須知即為普賢神通所護。若非菩薩神通威力。呪尚無有。聞復何生。故今日得聞。實菩薩力也。又言此經行閻浮提有受持等者。閻浮。處極濁。人極惡。所以普賢從寶威德上王佛國。入此娑婆。為勸發者。意在佛滅後之最後五百世。乃良知將泯。國土將壞之時。一切佛法俱不出現。若此時有妙法存。有能信持。豈非菩薩神力之所在耶。故曰皆是普賢威神之力。

△四特示勝因而進修持。

若有受持讀誦正憶念(至)為諸如來手摩其頭。

此明修行此經之功德也。知音云。不出六種法師義。一受持。二讀誦。三正憶念。謂因讀誦純熟。而得正心默念也。要解云。持經之要。在正憶念。葢憶不正。則雜想變亂。念不正。則邪習汩擾。欲成深行。亦難矣。四解義趣。謂因正憶思惟。則義理炳現也。五如說而行。乃依理起行。以上皆行人之功。當知下。方明其德。亦有三。一因如說而行。則此人不違法相。即普賢行也。二因具足修行。此人而無疲厭。則知於無量佛所。深種善根也。三由具足修行。即是真因。故感果。佛以手摩頭。而安慰其心也。此約具行五法所感。現世之功德如是。

△五復示近果而明利益。

若但書寫是人命終(至)於采女中娛樂快樂。

知音云。此明不能全具五種。但能書寫。此人命終。未來功德。即得生欲界第二天。受諸欲樂。其樂有三。一天樂來迎。二著七寶冠。三采女娛樂。

[△@△]問。妙法有不思議勝功。既得具書此經。則應為諸聖冥加。當令至不生滅解脫之場。胡為使生欲界。於采女中。受諸欲樂。天福若盡。未必不墮也。答。此亦隨因感果。非經力欲使為此樂也。且書寫者。由不能受持讀誦。無正憶思惟。但聞知此經。功深力重。或為宿習濃厚。不能捨諸世間恩愛。秖好書寫而已。由此功力。於世樂中。而增天樂。可謂增上緣也。其實為下文作校量章本耳。

何況受持讀誦正憶念(至)有如是等功德利益。

知音云。何況二字。是以劣校勝也。謂書寫一種。其功德尚乎如此。則全具五法。其得勝報可知也。功德亦三。一命終為千佛授手。勝前但天女相迎也。授手者。提接之義。二無墮惡趣恐怖。返顯忉利樂盡尚有墮惡之怖也。三由千佛接引。得生彌勒內院。親近補處之尊。故即往兜率也。三十二相大菩薩者。乃與慈氏如來。為同行侶。天女百千者。乃侍從慈氏如來者。非同忉利之為欲樂也。有如是等。是總結廣略功德。以勸發修持也。如是者。指前所出之相。等者。等於未舉之功德。猶不可量也。此節即成就第四發救一切眾生之心。以親近補處之尊。即能發是心也。

△六總結一心而使修行。

是故智者應當一心自書(至)正憶念如說修行。

此總結修持也。舉智者。謂重在一心也。心若不一。豈能致普賢而為守護。是知此經非智者不能書持。非智者不能憶念。所以華嚴經中。亦顯非智者不能剖微塵而出大千經卷也。上節護人已竟。

△二護法。

世尊我今以神通力故(至)廣令流布使不斷絕。

此以神力守護佛法也。閻浮。為佛發心修因得果之土。故雖濁惡。利根亦眾。其中眾生不信則已。信則必至成佛。所謂蓮華不生淨地。卑濕淤泥乃生之意也。故經中每每言閻浮提流通其經。意在於此。問答勸發已竟。

△三述發久修實證。分二。一述護法。

爾時釋迦牟尼佛(至)守護能受持普賢菩薩名者。

天台云。如來舉勝。述成其劣。增進行者。勇銳弘宣。今先述護法。謂汝能如是。外多利益。內積慈悲。又久劫已來。作如此護。則汝之功德。無以加矣。凡有眾生。持汝名者。我亦以神力。守護是人。為彼堅其信力。使法有所賴也。

△二述護人。分五。一述身教法。

普賢若有受持讀誦(至)為釋迦牟尼佛衣之所覆。

此述其示身教法也。天台云。然此六種得法之人。尚乎見我萬德果身。豈獨見汝乘六牙象耶。尚為佛口讚手摩。以衣所覆。豈獨為汝以陀羅尼護之耶。知音云。此節印證當機。遵一者為諸佛護念。

△二述舉勝因。

如是之人不復貪著世樂(至)能修普賢之行。

知音云。此節承上明末世六種法師得如佛現在護念故。成第二植眾德本。以結文。修普賢行。是眾德之本。其德有六。一不貪世樂德。世樂即財色名食睡之五欲也。二不好外道人法德。法即經書手筆。人即外道六師也。三不親惡者德。惡亦有三。一畜猪等。二獵師。三女色衒賣者。即開彰行市也。四正直福力德。五不為根本大小隨眠所惱德。三毒謂貪嗔痴。根本惑也。屬鈍使。嫉妬小隨也。我慢等大隨也。屬利使。於七慢中。舉三慢以攝其餘。六知足德。謂於五欲中。隨分受用也。次下總結。若能具此六德。即名能修普賢之行也。

△三述示近果。

普賢若如來滅後(至)當坐天人大眾中師子法座上。

○通節印證末世六種法師當得菩薩護助。使人信其不久成佛。冥照三者入正定聚也。以詣道場等。是正定聚處故。亦結法說一周之文。以轉法輪等是序品方便品文殊答彌勒之文故。上節修普賢六種法師。具大因也。此節得阿耨菩提等六種法師。具大果也。

普賢若於後世受持讀誦(至)亦於現世得其福報。

○此印證得經者。為菩薩護助。直應恭敬獲福。不宜輕毀致罪。以成四者發救一切眾生之心也。故其人雖不貪世樂。然於資生之物。有所願求。亦必不虗。而現世得其福報也。

△四述攘外難。

若有人輕毀之言(至)當於今世得現果報。

此用善惡相對。讚毀互形。先明毀者之罪。謂無知者。不知此經圓具十法界因果。返謂受持者為狂人。言彼空作持經之行。終不能得成就妙果。由此之言。失佛知見。故報彼世世無眼也。下明供讚者得福。凡見持經者。不貪衣食等。愈興讚歎。轉加供養。則此人雖未持經。而知此經深利。故其償報。亦同持經者。得現生果報也。

若復見受持是經者(至)水腹短氣諸惡重病。

此舉賢不賢行人俱不可毀。設於未持已前。有諸過咎。一持此經。如湯銷水。即實有過。以持經故。其善大焉。或持經者。有過無過。若於他人前非毀。是障持者之莊嚴法身。所以報得癩病也。又或輕弄叱咲持經之者。感世世牙齒疎缺等。然一輕咲。而致罪如此者。由一根舉而諸根隨。故如是報也。手繚脚戾。乃卷曲不伸也。眼角睞者。瞳子不正也。臭穢者。無知見香也。水腹者。由空腹高心無顧無忌也。短氣者。由輕咲之聲無狀無畏也。諸惡重病。總結一切不善之業。睞(音徠)。

△五述信功德。

是故普賢若見受持是經典者當起遠迎當如敬佛。

此囑敬信受持者也。必曰見而遠迎。敬而如佛者。以持經行人。有諸佛菩薩守護。而又能發救眾生之心。是則因果二佛齊在。焉得不如是迎敬耶。知音謂。此上乃結喻說一周之文。以喻說後多明罪相故。明久修實證已竟。

△四述發聞者利益。分二。一聞品得益。

說是普賢勸發品時(至)微塵等諸菩薩具普賢道。

知音云。此節經家敘置聞品得益之眾。結因緣說一周。以恒沙眾及微塵眾各具佛知見之因。遇佛說普賢道為緣。故證旋陀羅尼。或具普賢道。各隨機契也。直指云。獨聞此品而獲益者眾。是大法已終之境界也。言無量得旋陀羅者。當是得十地果。微塵等具普賢道。當是得佛果位。所以言道而不言行也。知音以此三段。結盡三周者。乃了完如來出世為一大事因緣之案。葢三周事畢。即說法師品。以流通焉。雖結其迹。而本門之大事。亦具其中矣。如此結歸。不無其見。

△二通結聞經。

佛說是經時(至)受持佛語作禮而去。

說是經者。即前三大分本迹二門。皆說已竟。此是結所說之教。次結能聽之機。舉普賢。以等該文殊彌勒藥王觀音及無量大菩薩。是本門之眾。舉舍利弗。即攝目連須菩提富樓那等一切聲聞。是迹門之眾。亦攝盡三乘及四眾等也。末舉八部收後。是舉無不盡。則六道法界俱攝盡無餘矣。然序眾中詳演。此結處略標。則詳略見矣。復舉一切大會。則又該此界他方一切本迹三乘及人天等。無不結盡。舍利弗仍存聲聞名者。乃依今迹位而結。以便統攝諸聲聞也。皆大歡喜一句。是統收在會此界他方聖凡大眾。得開示悟入佛知見之慶幸也。其喜踴應有無量。總不出全經本迹兩門之利益也。受持佛語者。受即領承拜受。持即執守奉行。佛語者。即前迹本二門正說流通之語也。作禮而去者。一則儀法之所當行。聞教之後。必應禮謝去者。乃各歸一所。如前序眾中。有恒沙菩薩來。有長者居士來。有天龍八部來。前既有來。今必有去。二則禮者盡其誠敬也。既聞三周開顯本迹。今彰實相一乘。朗然開悟。而感謝之私。無以為喻。但只作禮而已去者。即各各依教修行。歸自本心。所謂一真寂滅場地。亦古謂一念萬年去。一條白練去。冷秋秋地去。古廟香爐去。如是去者。可謂中中流入也。直指云。先德言。一法若有。毗盧墮在凡夫。萬法若無。普賢失其境界。斯語正符此經之旨。葢此經總一代時教徹底。為九界眾生。不離當處。全身證入。但為三乘紐於權小等地。猶墮偏枯。故首以文殊大智。掃蕩羣疑。揭轉八識心王。令根身器界。當體圓明。直下開佛知見。記授劫國莊嚴。於是以法師品。統收在會。則九界該羅。同入信位矣。正信既凝。乃於寶塔品。圓會三身四土。今古一如。復舉提婆達多品。重明心佛眾生三無差別。則四智融而十信滿矣。信滿則住。故繼以持品。略明十住之相。由住而行。故繼以安樂品。深示十行良模。而迹門之能事。于焉畢矣。自湧出至隨喜。乃顯本門真常湛寂。彌勒頓破迹疑。聲聞同登實際。遂說法師功德品。以明十回向位。以回真向俗。遂得六根清淨。以上為眾廣示三賢因行。而如來復自舉為常不輕菩薩時所行。行住向地等妙二覺次第因行節目。以示新記。令其觀光而入也。大因必有大果。故現十種神力。以結如來自覺聖智因果一周之大案。遂於焉囑累流通。復為新記者。重示十地行相。故舉藥王本事品。始登初地而燃身。終至八地而燃臂。則俱生我法二執謝矣。藥病兩亡。入法師位。故說妙音來往品。以示九地十地行。繇發真如大用。紹繼聖種。就中從初地至十地。步步是捨俗歸真。至觀音普門品。乃示等妙二位迴真向俗因行之相。至此同視迹門。法師品十信滿心首尾如如。於佛則一大事因緣顯矣。於眾則一生參學之事畢矣。時為凡情雖盡。聖解未忘。故以陀羅尼品。蕩滌五十五位修證。總歸如來秘密妙輪。俾乎迷悟雙超。始末同泯。而復舉莊王父子一段光明。總顯全經大旨。妙在當人一念之中。四智圓明。十方坐斷。一生取證。更不移易。末上舉普賢大行。成就四法。該括因果。以為最後流通大結。允矣妙法不可思議。自三周開權顯實。二乘有學同成正覺。繼復開迹顯本。九界眾生共證真常。語因果。則三世一如。論修證。則前後際斷。圓融行布。月皎空沉。行布圓融古今一色。正所謂出息不涉眾緣。入息不居陰界。常轉如是經百千萬億卷。斯為法華妙旨耳。

侍者普瑞錄

弟子慧在對

妙法蓮華經授手卷第十(終)